Кто

«Я, барон Мюнхгаузен, обыкновенный человек…»

барон

Ая, подобно Мюнхгаузену, обыкновенный программист. Самый заурядный самоучка. Когда-то я считал программирование самым скучным видом человеческой деятельности. Последние семь лет я считаю его одним из наиболее интересных дел.

Фредерик Брукс был прав, серебряной пули не существует. И всё же программисты-практики ищут новые инструменты для решения своих непростых задач. Вот и я, после 7 лет опыта программирования на C++, решил искать нечто новое, и именно ради стремления к большей эффективности.

Признаюсь, я начал уставать от сложности C++. Захотелось мне чего-нибудь эдакого. Компилируемость, строгость к типам, высокоуровневые конструкции, красивый синтаксис, универсальность и… что-нибудь попроще. Да, я хотел именно этого. Под руку случайно подвернулся Haskell — и зацепил меня сразу.

Во-первых, отсутствие оператора присваивания. Признаюсь, крышу мне снесло напрочь, и я решил разобраться.

Во-вторых, красота. Я люблю красивый код, а, как выяснилось, код на Haskell может быть очень красивым.

В-третьих, мощь. Продолжайте читать, и чуть позже вы сами в этом убедитесь.

И наконец, простота. Нет, я не оговорился. Мне известно, что к функциональному программированию эпитет «простое» применяется чуть реже, чем никогда. В частности, в отношении Haskell бытует мнение о чрезвычайной, прямо-таки фантастической сложности его освоения. И всё же я повторю: в этом языке меня поразила его простота. И скоро вы поймёте, что я имею в виду.

Почему

Ав самом деле, почему? С чего это я решил написать ещё одну книгу о Haskell?

Причина первая: меня достало! Достало, что почти все известные мне руководства по Haskell начинаются с демонстрации того, как реализовать алгоритм быстрой сортировки. И ещё что-то там про факториал и числа Фибоначчи. Мне за все годы практики ни разу не приходилось реализовывать алгоритм быстрой сортировки. Поэтому я даже не знаю, что это такое.

Исторически сложилось так, что большинство из нас начали свой профессиональный путь именно с императивных языков. И вот вместо того, чтобы показать нам красоту функциональных языков в свете их реального применения, нас тыкают носом в числа Фибоначчи и в почти нами забытую математическую нотацию... Естественно, читая подобные материалы, обычный программист начинает чувствовать себя дебилом, и это чувство отбивает в нём всякую охоту осваивать эту непонятную функциональщину.

Именно поэтому я расскажу о Haskell нормальным, человеческим языком, с минимумом академизма и действительно понятными примерами.

Есть и вторая причина. Все известные мне книги по Haskell слишком объёмны. В них много лишнего. А у нас, программистов-практиков, не так много свободного времени, чтобы проглатывать очередной талмудоподобный труд в 500 страниц. Именно поэтому я расскажу о Haskell по возможности лаконично.

Зачем

Функциональное программирование — это своеобразное гетто посреди мирового мегаполиса программной разработки. Доля функциональных языков на рынке очень мала, а программистов, использующих эти языки, считают либо недосягаемой элитой, либо асоциальными идиотами. Цель данной книги — разрушить такое представление.

В частности, я докажу ложность двух представлений о языке Haskell, а именно а) представление о колоссальной сложности его освоения и б) убеждение в том, что этот язык пригоден исключительно для научных лабораторий MIT1.

Да, в прошлом оба эти представления соответствовали действительности. Haskell официально существует с 1990 года, однако его выход в «широкий свет» начался лишь в 2003. Таким образом, в течение 13 лет этот язык действительно был уделом лабораторий, и изучить его было нелегко, поскольку вся имеющаяся на тот момент документация по нему была напичкана математикой. Тогда язык был медленным. Тогда было мало библиотек. Однако то, что было актуально тогда, уже неактуально сегодня.

И ещё об ожиданиях. Не ждите от этой книги всеохватной полноты рассмотрения Haskell и его экосистемы. Кроме того, это не справочник. Я не буду копировать сюда всё содержимое официального сайта Haskell2 или переводить на русский язык стандарт Haskell 20103. Также здесь не приводится информация, которую госпожа Википедия выдаст вам в один момент (например, повествование об истории языка).

Цель этой книги — протянуть новичкам руку помощи в самом начале их пути.

Для кого

Если вы дочитали до этого места — значит эта книга для вас. И не беспокойтесь об уровне своей квалификации: если вы уже знаете, что такое компилятор, зачем нужны пользовательские типы и чем объявление функции отличается от её определения — смело продолжайте читать.

Признаюсь вам: на момент написания этой книги я ещё не имел опыта разработки на Haskell и даже не завершил изучение этого языка. Многие удивятся: как же может человек, не имеющий весомого опыта и глубоких знаний в области функционального программирования, браться за написание книги о Haskell?!

Главное препятствие на пути популяризации этого языка (равно как и функционального программирования в целом) заключается в том, что рассказывающие о нём люди зачастую слишком далеки от обыкновенных разработчиков и от обыкновенных задач, решаемых этими разработчиками. И многие из нас, читая какой-нибудь труд, написанный аспирантом МФТИ, часто ловят себя на мысли, мол, куда уж мне до его мозгов...

Именно поэтому автор этой книги — самый обыкновенный программист. Я рассматриваю Haskell не как объект научного исследования, а как инструмент для решения моих повседневных задач. Таких как я — большинство. И если я смог ухватить суть этой функциональщины — значит и вы сможете.

Возможно, вы влюбитесь в этот язык. Возможно, он вызовет у вас отвращение. Могу обещать одно: скучно не будет.

Начнём.

Создаём проект

Мы не можем начать изучение языка без полигона. Поэтому скачайте и установите Haskell Platform4.

В состав Haskell Platform входит два важнейших компонента, о которых вам нужно знать:

ghc, компилятор Haskell (Glasgow Haskell Compiler);

ghci, интерпретатор Haskell.

Запомнили? А теперь можете забыть. Особенно про интерпретатор. Ведь вы планируете использовать Haskell в реальной работе, а это значит, все ваши проекты будут компилироваться. Однако и непосредственное использование компилятора ghc вам тоже едва ли понадобится. Впрочем, интерпретатор ghci  бывает полезен в ряде случаев, но без него вполне можно обойтись.

В реальной работе вы не будете создавать файлик Main.hs5 на рабочем столе для последующего скармливания его компилятору. Напротив, вы создадите нормальный рабочий проект с логичной внутренней структурой. Так давайте и создадим такой с самого начала. А поможет нам в этом удобная утилита из Haskell Platform с необычным названием cabal6.

Утилита cabal предназначена для сборки проектов. Уверен, вы слышали о вещах типа cmake или qmake, так вот воспринимайте cabal как «cmake специально для Haskell».

Начнём творить. Разумеется, все описываемые ниже действия подразумевают вашу крепкую дружбу с командной строкой. Я буду приводить Unix-овые команды, если же вы используете Windows — адаптируйте примеры под себя.

Готовим структуру

Открываем терминал и творим:

$ mkdir -p Real/src/Utils

$ touch Real/src/Main.hs

$ touch Real/src/Utils/Helpers.hs

Итак, у нас появился каталог Real с привычной структурой:

Real/

└── src

    ├── Main.hs

    └── Utils

        └── Helpers.hs

Есть корневой каталог src, внутри которой лежат все наши исходники, сгруппированные по логическим признакам.

Кстати, об именах. Вам, вероятно, интересно, почему имена файлов и каталогов внутри каталога src начинаются с большой буквы? Чуть позже я объясню причину. А пока откроем файл Main.hs и напишем в нём:

main = putStrLn "Hi, haskeller!"

Закрываем, возвращаемся в корень проекта.

Настраиваем

Выполняем команду:

$ cabal init

Мы попадём в интерактивный диалог, в ходе которого нам будет предложено ответить на несколько вопросов о нашем проекте. В конце этого диалога будут автоматически созданы файлы проекта, и наш каталог приобретёт следующее содержимое:

.

├── Real.cabal

├── Setup.hs

└── src

    ├── Main.hs

    └── Utils

        └── Helpers.hs

Кстати, если вдруг вы увидите вот такое предупреждение:

Generating LICENSE...

Warning: unknown license type, you must put a copy in LICENSE yourself.

не беспокойтесь. Просто добавьте файл LICENSE вручную, для поддержания классического вида проекта.

Как уже было упомянуто, в корневом каталоге нашего проекта появились два новых файла, Real.cabal и Setup.hs. Второй файл нам не так интересен7, а вот первый — это и есть сборочный файл нашего проекта. Откроем его:

-- Initial Real.cabal generated by cabal init.  For further documentation,

-- see http://haskell.org/cabal/users-guide/

name:                Real

version:             0.1.0.0

synopsis:            Real project in Haskell

-- description:

-- license:

license-file:        LICENSE

author:              Denis Shevchenko

maintainer:          me@dshevchenko.biz

-- copyright:

-- category:

build-type:          Simple

cabal-version:       >=1.8

executable Real

  -- main-is:

  -- other-modules:

  build-depends:       base ==4.6.*

  hs-source-dirs:      src

Здесь уже сохранены те самые значения, которые мы вводили в процессе вышеупомянутого диалога. Однако собрать проект прямо сейчас мы не сможем, потому что строка:

  -- main-is:

закомментирована. В этом файле принят синтаксис, подобный синтаксису Haskell, и поэтому однострочные комментарии здесь, как и в программном коде, начинаются с двух минусов подряд. Многострочный комментарий, который вам тоже понадобится, заключается между символами {- и -}.

Нам необходимо раскомментировать эту строку и прописать в ней имя файла Main.hs, содержащего функцию main8:

  main-is: Main.hs

Конфигурируем

Выполняем:

$ cabal configure

В результате произойдёт подготовка проекта к сборке. Но прежде чем перейти к этой самой сборке, обращаю ваше внимание на последнюю часть файла Real.cabal:

executable Real

  main-is:             Main.hs

  -- other-modules:

  build-depends:       base ==4.6.*

  hs-source-dirs:      src

Видите отступ в два пробела перед четырьмя последними строчками? Оказывается, этот отступ необходим, и без него проект не соберётся. Кроме того, отступ этот должен быть не менее двух пробелов. Я рекомендую четыре, для красоты.

И ещё одна деталь. Это необязательно, но лишним не будет. Допишем в секцию executable Real ещё одну строку:

  ghc-options:         -W

Параметр ghc-options позволяет задавать флаги ghc. В частности, флаг -W вежливо попросит ghc показывать все основные предупреждения при компиляции. Не пренебрегайте этой возможностью.

Собираем

Выполняем:

$ cabal build

Building Real-0.1.0.0...

Preprocessing executable 'Real' for Real-0.1.0.0...

[1 of 1] Compiling Main             ( src/Main.hs, dist/build/Real/Real-tmp/Main.o )

Linking dist/build/Real/Real ...

Готово. В нашем каталоге появилось кое-что новенькое:

.

├── LICENSE

├── Real.cabal

├── Setup.hs

├── dist

│   ├── build

│   │   ├── Real

│   │   │   ├── Real  <<<--- Это и есть наш исполняемый файл.

...

Остальное содержимое каталога dist нас пока не интересует.

Запускаем

Пришло время запустить наше приложение. Находясь в корне проекта, выполняем:

$ ./dist/build/Real/Real

Hi haskeller!

Вот и всё. Теперь вы знаете, как создавать, настраивать и собирать Haskell-проект. Вероятно, вас интересует, зачем мы создавали файл Helpers.hs в подкаталоге Utils? Какой в нём смысл, если он всё равно остался пустым? В следующей главе вы это узнаете.

О модулях, минимум

Настоящие проекты никогда не состоят из одного-единственного файла. Пришла пора узнать о модулях.

Исходные файлы в Haskell-проекте — это и есть модули. Один файл — один модуль. Таким образом, в нашем проекте сейчас есть два модуля: Main.hs и Helpers.hs.

В Haskell нет заголовочных файлов. Каждый из модулей рассматривается как самостоятельная единица проекта, содержащая в себе разные интересные вещи. И чтобы воспользоваться этими интересными вещами, нужно один модуль импортировать в другой.

Откроем наш пустой файл Helpers.hs и напишем в нём:

module Helpers where

hello user = "Hi, " ++ user

Первой строкой мы объявили, что имя этого модуля — Helpers. Далее, после ключевого слова where, мы наполнили модуль содержимым. Содержимое у нас предельно простое, но пока не спрашивайте меня, что такое hello. Скоро мы выясним это.

Импортируем

Откроем файл Main.hs и чуток изменим его:

import Helpers

main = putStrLn (hello "denis")

Мы включили наш модуль Helpers с помощью директивы import. Теперь  можно воспользоваться содержимым этого модуля, а именно той самой штуковиной по имени hello.

Упоминаем

Теперь упомянем модуль Helpers в сборочном файле Real.cabal. Открываем его и прописываем наш модуль:

executable Real

    main-is:             Main.hs

    other-modules:       Helpers

    build-depends:       base ==4.6.*

    hs-source-dirs:      src

Мы раскомментировали строку other-modules и указали имя нашего модуля. Обращаю ваше внимание: указать нужно не имя файла, а имя модуля.

Но раз уж мы указали имя нашего модуля, необходимо указать и место, где его искать. Ведь он лежит не в каталоге src, а в подкаталоге src/Utils. Поэтому в сборочном файле ищем параметр hs-source-dirs и дописываем:

    hs-source-dirs:      src

                         src/Utils

Сохраняем, собираем:

$ cabal build

Building Real-0.1.0.0...

Preprocessing executable 'Real' for Real-0.1.0.0...

[1 of 2] Compiling Helpers          ( src/Utils/Helpers.hs, dist/build/Real/Real-tmp/Helpers.o )

[2 of 2] Compiling Main             ( src/Main.hs, dist/build/Real/Real-tmp/Main.o )

Linking dist/build/Real/Real ...

Получилось — уже не один, а два модуля были скомпилированы. Теперь запускаем:

$ ./dist/build/Real/Real

Hi, denis

Работает.

Об именах

Здесь есть два правила.

Во-первых, имя модуля должно начинаться с большой буквы. В отношении имён подпапок внутри src принята та же практика.

Во-вторых, имя модуля должно совпадать с именем соответствующего ему файла. Именно поэтому файл, содержащий модуль Helpers, назван Helpers.hs.

Вот и всё. Теперь вы знаете, как организовать настоящий Haskell-проект. Позже я расскажу о модулях кое-что ещё, но на данный момент вам необходимо знать лишь это.

О Hackage

Если вы работали с Linux, вам знакомо понятие «репозиторий»: эдакое централизованное место, откуда можно взять много разных вкусностей. Так вот Hackage — это главный репозиторий в мире Haskell.

Название происходит от слияния слов Haskell и package. Существует он с 2008 года, и представляет собой большую-пребольшую кучу пакетов. Воспринимайте пакет как библиотеку, однако в мире Haskell закрепилось понятие «пакет» (package).

Среди этой кучи вы найдёте очень много готовых решений, как для стандартных задач, так и для узкоспециализированных.

Чтобы воспользоваться пакетом, нам необходимо сделать четыре шага:

найти этот пакет,

установить его,

добавить его в наш проект,

импортировать из него нужные нам модули.

Ищем

Рекомендую искать пакеты здесь:

Hoogle9

Hayoo!10

Вбиваем в строке поиска нужное вам название, или категорию, или некое ассоциативное слово — и получаем много интересных результатов.

Для примера установим пакет text, продвинутый пакет для работы с... текстом, очевидно.

Устанавливаем

Существует инструмент для удобной установки пакетов из Hackage, и имя ему cabal. Да-да, та самая, уже знакомая нам утилита!

Переходим в корень нашего проекта и выполняем команду:

$ cabal update

Этой командной мы обновляем список всех доступных пакетов. Рекомендуется периодически выполнять эту команду, чтобы всегда быть «на острие» развития Hackage.

После обновления списка устанавливаем наш пакет:

$ cabal install text

Чуток терпения — и пакет установлен.

Добавляем в проект

Открываем сборочный файл Real.cabal и прописываем в нём имя установленного пакета. Для этого находим параметр build-depends и через запятую дописываем имя пакета:

build-depends:   base == 4.6.*, text

И последний шаг.

Импортируем модули

Пакет состоит из модулей (а модули, как вы уже знаете, это файлы исходного кода). В пакете text модулей весьма много, мы выберем самый первый по счёту, Data.Text. Открываем Main.hs и пишем в самом начале:

import Data.Text

Готово. Теперь мы можем использовать разные вкусные вещи из этого модуля. А вот какие именно вещи и как их использовать — об этом вы узнаете в ближайшем будущем.

О прелюдии

Есть один стандартный модуль, который по умолчанию импортируется во все ваши модули. Имя ему — Prelude. В нём содержатся самые базовые  Haskell-инструменты, многие из которых вы будете использовать постоянно.

Чистая функциональность

Haskell — чисто функциональный язык программирования общего назначения.

Исторически сложилось так, что наиболее популярным ныне подходом к написанию программ является императивный подход (от английского imperative, приказание). При таком подходе программа представляет собой набор инструкций, которые должны быть выполнены строго в том порядке, в котором эти инструкции указаны. Кроме этого, императивное программирование подразумевает наличие оператора присваивания, потому что программист часто меняет состояние множества переменных.

Однако существует принципиально иной подход к написанию программ, а именно декларативный (от английского declarative, описание), при котором программа представляет собой набор описаний того, что же она должна в итоге сделать. Функциональное программирование является одним из воплощений декларативного подхода. При таком подходе порядок выполнения инструкций зачастую неважен. Более того, в Haskell нет оператора присваивания, и все переменные в нём вовсе не переменные, а самые что ни на есть постоянные.

И чтобы окончательно сбить вас с толку, упомяну такие свойства Haskell, как:

наличие чистых функций,

разграничение чистых функций от функций с побочными эффектами,

ленивость вычислений.

Звучит весьма странно, поэтому прямо сейчас мы начнём разбираться.

Три кита типизации

К типам у Haskell отношение очень серьёзное. Его система типов зиждется на трёх китах:

статическая проверка,

строгость,

автоматическое выведение.

Кит первый

Статическая проверка типов — это проверка типа каждого выражения, выполняемая на стадии компиляции. И если компилятору что-то не понравится в типе какого-либо выражения, компиляция будет прервана с ошибкой.

Соответственно, если компиляция кода на Haskell прошла успешно, мы можем утверждать, что с типами у нас всё в порядке, потому что у нас есть второй кит.

Кит второй

Строгость типов — это требование соответствия того, что мы ожидаем, тому, что мы получаем.

Например, в языке C мы можем написать такую функцию:

int coefficient() {

    return 12.9;

}

Это пример неявного приведения типов. Мы ожидаем значение типа int, но фактически получаем значение типа double. Однако компилятор языка C спокойно проглотит это, при этом аккуратно отбросив дробную часть возвращаемого значения, ведь тип этого значения будет незримо приведён к int.

В Haskell подобный код не имеет ни малейших шансов пройти компиляцию, потому что в этом языке не существует неявного приведения типов: если мы ожидаем целое число — будь добр предоставить именно целое число.

Впрочем, явное приведение типов в Haskell тоже очень ограничено. В том же C++ мы можем написать так:

int main() {

    std::cout << (int)'1' << std::endl;

}

Взяли значение типа char — и грубо переделали его в значение типа int. Компилятор — молчок. Последствия такого рода ошибок уже стали притчею во языцех...

В Haskell мы можем явно указать тип некоторого значения, но только если этот тип ассоциативен со значением. То есть если это число 1, мы можем явно указать лишь «числовой» тип (такой, как Integer или Double). А вот фокусы с приведением символа к целочисленному значению, как это было продемонстрировано выше, в Haskell невозможны.

Кит третий

Автоматическое выведение типов — это способность компилятора понять тип выражения по самому этому выражению.

Например, в языке C мы обязаны указывать тип явно:

double i = 10.34;

В Haskell этого делать не нужно. Мы просто пишем:

i = 10.34

Компилятор проанализирует значение 10.34 и сам поймёт, что тип i — это Double. Впрочем, как уже было сказано, мы можем указать тип выражения явно (а иногда должны это сделать). Вскоре я продемонстрирую это.

Неизменность данных

Одним из фундаментальных свойств Haskell языка является отсутствие оператора присваивания.

Это именно то свойство, услышав о котором впервые, я не поверил своим ушам. Каким образом можно программировать без оператора присваивания? А как же мы будем изменять состояние наших переменных? Моё удивление можно было понять: в процессе написания кода на C++ я часто использую оператор присваивания.

Чтобы разобраться, рассмотрим такую строку:

a = 123

В императивном языке такая инструкция означает присваивание. В этом случае мы приказываем: «Возьми совокупность байтов, соответствующую значению 123, и замени ею ту совокупность байтов, которая хранилась в переменной a до этого.» Таким образом, происходит перезапись старого значения новым.

Однако в чисто функциональном языке такая инструкция означает то же, что она означает в математике, а именно равенство. В этом случае мы объявляем: «Значение a равно 123.»

Вы спросите, в чём разница? Ведь мы в любом случае получаем переменную a со значением 123. А разница в том, что присваивание может происходить множество раз в отношении одной и той же переменной, в то время как объявление равенства может быть указано только единожды. Поэтому если мы объявили, что значение a равно 123, то так оно и будет, раз и навсегда. Именно поэтому в языке Haskell нет ни понятия «переменная», ни ключевого слова const, ведь все значения в нём константны по своей сути.

Вероятно, вас интересует, как же мы сможем добавить элемент в какую-нибудь коллекцию, если у нас всё константное? Ответ: никак. Мы не можем изменить значение, мы можем лишь создать на его основе новое значение. О памяти не беспокойтесь: выделена она будет автоматически, равно как и уничтожена11.

Вскоре вы увидите, что можно прекрасно жить без оператора присваивания.

Лень

Язык Haskell — ленивый. Это означает, что он никогда не сделает работу, результат которой никому не нужен.

Начнём с C++

Допустим, нам нужен список из некоторого числа одинаковых IP-адресов. Да, в реальной жизни нам такое едва ли понадобится, но этот пример хорошо покажет нам суть ленивых вычислений.

Функция, возвращающая список адресов, на C++ может выглядеть так:

typedef std::vector<std::string> IPAddresses;

IPAddresses generate_addresses( size_t howMany,

                                const std::string& address ) {

    const IPAddresses addresses( howMany, address );

    return addresses;

}

Теперь нам понадобилась функция, получающая заданное количество адресов из этого списка и выводящая их на экран. Например:

void take_and_print( size_t howMany,

                     const IPAddresses& addresses ) {

    for( size_t i = 0; i < howMany; ++i ) {

        std::cout << addresses[i] << std::endl;

    }

}

int main() {

    take_and_print( 2, generate_addresses( 100, "127.0.0.1" ) );

}

Функция take_and_print получает список, возвращённый нашей функцией generate_addresses, а потом печатает первые два адреса из этого списка.

Вывод будет таким:

127.0.0.1

127.0.0.1

И всё бы хорошо, но из 100 созданных строк фактически потребовались лишь первые две.  Оставшиеся 98 строк были созданы абсолютно напрасно. Было затрачено время, была затрачена память — и всё впустую.

Это — следствие строгости вычислений, присущей языку C++. Функция generate_addresses прямолинейна и сразу рвётся в бой. Сказали ей создать 100 адресов — получите 100. Скажут создать миллион — пожалуйста, вот вам миллион. Скажут миллиард — ну что ж, потерпите чуток, но будет вам и миллиард.

Тем временем функция take_and_print столь же прямолинейна, и ей абсолютно наплевать на усилия трудолюбивой функции generate_addresses. Если ей сказали отобразить лишь первые два элемента полученного контейнера, именно это она и сделает. И ей без разницы, сколько там ещё осталось элементов, десять или полмиллиарда.

Результатом строгости вычислений является лишняя работа. Но функции в Haskell, в отличие от своих трудолюбивых коллег из C++, терпеть не могут лишней работы.

А вот как в Haskell

Откроем наш файл Main.hs и перепишем его:

main = print (take 2 (replicate 100 "127.0.0.1"))

Функция replicate создаёт список из 100 адресов вида 127.0.0.1, а функция take берёт 2 первых адреса из этого списка (о чём свидетельствует число 2, переданное ей в качестве первого аргумента). Функция print приводит это хозяйство к строковому виду и выводит на экран. Не обращайте внимания на синтаксические непонятности этого кода. В последующих главах они будут разъяснены в высшей степени подробно.

Весь фокус в том, что функция replicate создаёт список вовсе не из 100 адресов, а всего из двух. Почему? Потому что именно столько понадобилось функции take.

Функция replicate — лентяйка. Несмотря на то, что мы попросили её создать список из 100 строк, она смотрит по сторонам и думает: «Так-с, кому тут нужны мои строки? Ага, функции take нужны. И сколько же ей нужно? А-а, всего две. Ну так а чего я, глупая что ли, создавать сто строк, когда требуется всего две?! Вот тебе две строки и будь счастлива!»

Да, трудолюбие — это хорошо, а лень — это плохо, однако в данном случае мне более симпатична функция-лентяйка. Она, как хороший рационализатор, делает не столько, сколько её попросили, а столько, сколько реально нужно. В этом и заключается суть ленивых вычислений в Haskell.

Разумеется, если аппетиты функции take возрастут и она попросит первые пятьдесят элементов вместо первых двух, то функция replicate создаст список уже из 50 строк. Столько, сколько нужно, и ни капли больше.

Да, но откуда мы можем знать, что функция replicate  создаёт лишь столько IP-адресов, сколько потребовалось? А вдруг это не так? Давайте проверим.

Ленивость языка Haskell позволяет нам оперировать бесконечно большими списками. Нет, не просто очень большими, но именно бесконечными. Перепишем наш пример следующим образом:

main = print (take 2 (repeat "127.0.0.1"))

Функция repeat создаст бесконечно большой список IP-адресов, элементами которого будет переданный ей адрес 127.0.0.1. И вот если бы наша трудолюбивая функция generate_addresses из C++ захотела стать похожей на свою ленивую коллегу, ей пришлось бы стать примерно такой:

IPAddresses generate_addresses( size_t howMany,

                                const std::string& address ) {

    IPAddresses addresses;

    for(;;) {

        addresses.push_back( address );

    }

    return addresses;

}

И всё бы хорошо, но это намертво зависнет. И причиной тому  служит уже известное нам трудолюбие функции generate_addresses. Сказали ей создать бесконечно большой список — будет создавать до последнего вздоха, ведь цикл for в данном случае не имеет выхода.

Однако если мы соберём наш Haskell-проект и запустим его, то не будет никакого зависания, и на экран вновь выведутся уже знакомые нам два адреса.

А всё потому, что функция repeat столь же ленива и рациональна, как и её коллега replicate. Да, мы попросили её создать бесконечно большой список, однако на деле она создаст список вовсе не бесконечно большой, а настолько большой, насколько потребуется. И если в данном случае потребовался список только из двух строк — получите список из двух строк. Конечно, если бы потребовался список из миллиона строк — извольте, будет вам миллион.

Вот суть ленивых вычислений в Haskell: не важно, сколько приказали сделать, ведь в конечном итоге будет сделано ровно столько, сколько реально понадобится.

Чистые функции

Раз уж Haskell — чисто функциональный язык программирования, поговорим о чистых функциях, как об одном из краеугольных камней этого языка.

Для начала вспомним школьный курс математики и сформулируем простейшее определение функции:

Функция — это описание зависимости чего-то от чего-то.

Так вот чистые функции в Haskell — это и есть функции в математическом смысле. Они представляют собой описание того, как входное значение определяет выходное значение.

Отсюда вытекает важнейшая характеристика чистых функций, а именно отсутствие побочных эффектов. Значение на входе чистой функции всецело и полностью определяет значение на выходе. Поэтому если мы миллион раз подадим на вход одно и то же значение, то на выходе мы миллион раз гарантированно получим один и тот же результат.

Объявляем

Как и во многих других языках программирования, функцию сначала нужно объявить. Сделаем же это:

simpleSum :: Int -> Int

До символа :: указывается имя функции, а после — тип.

simpleSum :: Int -> Int

|       |    |        |

   имя          тип

Я понимаю, словосочетание «тип функции» звучит странно, но чистая функция — это значение, имеющее тип функции.

Рассмотрим описание этого типа:

Int -> Int

Обратите внимание на стрелочку. Именно эта стрелочка и говорит нам о том, что перед нами — чистая функция. Слева от неё указан тип единственного аргумента (в данном случае это стандартный тип Int), а справа от неё — тип выходного значения (тот же Int). Саму же стрелочку можно воспринимать как «ментальное указание» на поток информации, движущийся через функцию: от её входа к выходу, слева направо.

Напоминаю, что чистая функция обязана иметь хотя бы один аргумент и обязана что-то возвращать, ведь это и отражает суть математической функции: что-то обязательно подаём на вход и что-то обязательно получаем на выходе.

Кстати, о количестве аргументов. Разумеется, чистая функция может принимать и несколько аргументов. Вот тип функции, принимающей три аргумента:

Int -> Int -> Int -> Int

Читать эту запись следует так: ищем последнюю по счёту (самую правую) стрелочку — она-то и будет тем самым разделителем: слева от неё идёт список типов аргументов, справа — тип возвращаемого выражения:

Int -> Int -> Int -> Int

типы аргументов  |  |тип возвращаемого значения

Определяем

Теперь функцию необходимо определить. Кстати, определить нужно обязательно. Например, в языке C или C++ мы можем спокойно объявить функцию и не определять её (при условии, что она никогда не вызывается). В Haskell более строгий подход: если объявил функцию — будь добр и определить её, в противном случае компилятор выскажет своё категорическое недовольство.

Поэтому сразу же после объявления пишем определение:

simpleSum :: Int -> Int

simpleSum value = value + value

Здесь «ментальным разделителем» является знак равенства. Скелет данного выражения можно представить так:

NAME ARGUMENTS = BODY_EXPRESSION

где NAME — имя функции, ARGUMENTS — список имён аргументов (имён, а не типов), а BODY_EXPRESSION — тело функции. В данном случае у нас имеется один-единственный аргумент по имени value, а также имеется простое тело, в котором мы просто складываем аргумент с самим собой.

Вызываем

Теперь нашу функцию можно вызывать. Сделаем же это с аргументом 4, или, как принято говорить в мире ФП, применим нашу функцию к аргументу 4:

main = putStrLn (show (simpleSum 4))

Результат:

8

Готово. А теперь необходимо уточнить некоторые важные детали.

Выход из функции

В языке C, если у нас есть функция с возвращаемым значением, мы обязаны где-то в её теле указать точку выхода с помощью инструкции return. Кроме того, точек выхода может быть несколько.

В Haskell всё обстоит совершенно иначе. Во-первых, точка выхода из чистой функции может быть только одна, а во-вторых, аналога инструкции return в Haskell нет. И если мы вспомним математическую природу чистой функции, то поймём, что иначе и быть не может. Ведь чистая функция представляет собой описание зависимости выходного значения от входных значений, поэтому её тело представляет собой совокупность выражений, которые вычисляются и в конечном итоге оставляют одно-единственное, последнее выражение. Так вот это последнее выражение и будет являться «точкой выхода» из функции.

Приведу пример:

indicate :: String -> String

indicate address =

    if address == "127.0.0.1" then "localhost" else address

Эта функция принимает единственный аргумент стандартного типа String, соответствующий некоторому IP-адресу. В теле функции происходит проверка аргумента на равенство адресу 127.0.0.1, в результате чего мы окажемся в одной из двух логических ветвей. В C++ это выглядело бы так:

std::string indicate( const std::string& address ) {

    if( address == "127.0.0.1" ) {

        return "localhost";

    }

    return address;

}

Мы явно указали две точки выхода из функции. Но в Haskell этого делать не нужно, потому что когда мы окажемся в одной из двух логических ветвей, то выражение, на котором мы окажемся, и будет возвращено.

Чтобы стало понятнее, перепишем тело этой функции так, чтобы избавиться от выражения if-then-else:

indicate :: String -> String

indicate "127.0.0.1" = "localhost"

indicate address = address

Haskell позволяет вводить несколько определений для одной функции. Рассматривайте это как особый вариант перегрузки. Здесь мы говорим: «Если входной аргумент будет равен 127.0.0.1, пусть будет использовано тело №1, в противном случае пусть будет использовано тело №2.» Следовательно, когда компилятор увидит вызов этой функции в коде, он просто подставит на место этого вызова соответствующее выражение: либо строку localhost, в случае использования первого тела, либо фактически переданный аргумент, в случае использования второго тела.

Теперь всё встало на свои места: явно определять точку выхода из чистой функции не нужно потому, что конечное выражение в теле этой функции просто заменит собою вызов функции. То есть если написано так:

main = putStrLn (indicate "127.0.0.1")

то это то же самое, как если бы было написано просто:

main = putStrLn "localhost"

Это — важное свойство чистых функций: мы всегда можем безопасно заменить места их вызова соответствующими возвращённым значениями, и работа приложения при этом останется неизменной. Именно поэтому работать с чистой функцией легко.

Охрана

Существует ещё один способ задать выбор внутри функции без использования if-then-else. Называется он охрана (guard), хотя можно перевести и как «защита» или «стража». Перепишем нашу функцию:

indicate :: String -> String

indicate address

    | address == "127.0.0.1" = "localhost"

    | null address = "empty IP-address"

    | otherwise = address

Символ '|' отражает выбор, как если бы мы написали вместо него слово «либо». После него идёт логическое условие и соответствующее ему итоговое значение функции:

    | address == "127.0.0.1" = "localhost"

    | null address           = "empty IP-address"

    ...

     -- логическое условие   = итоговое значение

Кстати, ветку otherwise необходимо использовать всегда. Если вы её пропустите, код пройдёт компиляцию, однако в вашем коде поселится коварная ошибка. В частности, если вы напишете так:

indicate :: String -> String

indicate address

    | address == "127.0.0.1" = "localhost"

    | null address = "empty IP-address"

а потом примените эту функцию к непустой строке, отличающейся от "127.0.0.1", вы получите ошибку времени выполнения:

Real: src/Main.hs:(23,1)-(25,36): Non-exhaustive patterns in function indicate

Будьте внимательны.

Локальные выражения

Локальное выражение в теле функции — штука очень полезная, спасающая нас от магических чисел и от дубляжа.

Например, у нас есть такая функция:

prepareLength :: Double -> Double

prepareLength line =

    line * 0.4959

Здесь мы готовим длину некой линии путём умножения её первоначальной длины на заданный поправочный коэффициент. Но перед нами — классическое магическое число, смысл которого непонятен, и это плохо. Добавлять комментарий — не самое лучшее решение. Поэтому добавим локальное поясняющее выражение:

prepareLength :: Double -> Double

prepareLength line =

    line * coefficient

    where coefficient = 0.4959

Ключевое слово where вводит выражение, которое можно использовать в теле функции. Рассматривайте его как псевдоним: идентификатор coefficient теперь можно использовать как аналог числового значения 0.4959.

Локальных выражений может быть и несколько:

...

    line * coefficient - correction

    where coefficient = 0.4959

          correction = 0.0012

Есть ещё один способ ввести локальное вспомогательное выражение, а именно с помощью ключевого слова let. На примере нашей последней функции это будет выглядеть так:

prepareLength :: Double -> Double

prepareLength line =

    let coefficient = 12.4959

        correction = 0.0012

    in

    line * coefficient - correction

Общая модель такая:

let bindings in expression,

где bindings — локальные выражения, а expression — то место, где мы собираемся использовать эти локальные выражения.

Вы спросите, в чём же разница между where и let?

Во-первых, выражение where может быть только одно и только в конце тела функции, в то время как выражение let может присутствовать многократно и в любой части тела функции.

Во-вторых, выражение, введённое ключевым словом where, видимо в любой точке тела функции, в то время как выражение, введённое ключевым словом let, может быть «супер-локальным». Например:

...

    let coefficient = 12.4959

        correction = 0.0012

    in

    line * coefficient - correction - (let s = 10.9 in s + 1) - s

Здесь мы ввели «супер-локальное» выражение с именем s, которое существует только внутри круглых скобок. Именно поэтому этот код не пройдёт компиляцию, ведь второе выражение s находится уже за пределами круглых скобок.

Без объявления

Как вы помните, нельзя объявить функцию и при этом не определить её. А можно ли определить функцию без объявления? Ответ: можно.

Общепринятой практикой является объявлять функцию и тут же определять её. Да, мы можем написать так:

-- Объявления нет, сразу определение

prepareLength line =

    ...

однако для сложных функций такая практика крайне не рекомендуется, поскольку определение становится беднее, ведь описание типов аргументов и возвращаемого значения помогает лучше понять работу функции. Кроме того, если вы не укажете эти типы, они станут полиморфными, но об этом мы поговорим позже.

Впрочем, если речь идёт о действительно тривиальных функциях, состоящих из одной-двух строк, говорящих сами за себя, тогда указание типов аргументов и возвращаемого значения будет выглядеть избыточным. В этом случае опускайте их.

Вот и всё, теперь вы знаете о чистых функциях. Кстати, они нам очень пригодятся — в последующих главах мы к ним вернёмся.

λ-функции

Теперь мы должны познакомится с любопытной и важной концепцией, а именно с λ-функциями (лямбда-функциями).

Вспомним упомянутое в предыдущей главе определение математической функции:

Функция — это описание зависимости чего-то от чего-то.

Однако в языке C (и подобных ему языках) функция никогда не ассоциировалась с таким определением. Напротив, функция там есть ни что иное, как подпрограмма, а имя функции есть ни что иное, как указатель на первую инструкцию этой подпрограммы.

Кроме того, функция в языке C является глобальной в рамках текущей единицы трансляции. И поэтому вызов функции — это своего рода «глобальный goto» в её тело, с последующим возвратом из него. Именно поэтому функция в языке C не может быть безымянной, потому что иначе её невозможно было бы вызвать.

λ-функция — совсем другой зверь.

Что это такое

В основе λ-функций лежит λ-исчисление, названное так по имени красивой греческой буквы. У λ-исчисления довольно-таки долгая академическая история, но нас интересует практическая сторона, поэтому сразу приведу пример.

Допустим, нам нужна математическая функция, принимающая некое целочисленное значение и возвращающая квадрат этого значения. Такую функцию мы можем описать так:

5 -> f -> 25

Проще некуда: на входе — 5, на выходе — 25. Внутренности этой функции можно описать так:

5 -> (x * x) -> 25

А теперь главный вопрос: как такую функцию описать формально? Вот тут-то на сцену и выходит λ-исчисление, ибо оно как раз и предлагает формализованный способ записи функции. Для нашей функции эта запись будет такой:

λx.x * x

Буква λ — это признак λ-функции. А читать это выражение следует так: «λ-функция (от) одного аргумента x, возвращающая результат умножения этого аргумента на самого себя».

Разделителем здесь является точка. Выражение слева от этой точки — список аргументов (в данном случае он один), а выражение справа от неё — тело функции.

Простое и элегантное описание, ничего лишнего. Нет даже имени. Особенностью λ-функции является её безымянность, ведь имя ей не нужно. И это принципиально отличает её от «обыкновенной» функции.

Как это выглядит в коде

λ-функции присутствуют во многих языках, но в Haskell вид λ-выражения максимально приближен к математическому. Сравните:

λx .  x * x  -- Математическая форма

\x -> x * x  -- Haskell-форма

Прямое сходство. Даже backslash вначале подходит как нельзя лучше: рассматривайте его как «спинку» буквы λ. Единственное отличие — это замена точки стрелочкой.

А теперь возникает резонный вопрос: как мы можем вызвать такую функцию? Вероятно, ответ удивит вас, но λ-функции, строго говоря, не вызывают. Впрочем, это лишь игра слов. Вернёмся на минутку в математику.

Идея λ-функции базируется на математическом принципе «аппликации» (application), или «применения». λ-функцию не вызывают с аргументом, а применяют (апплицируют) её к аргументу. Поэтому запись вида:

f a

принято читать так: «Применение функции f к аргументу a.»

Вот как это выглядит в Haskell:

(\x -> x * x) 5

λ-выражение, находящееся в скобках, порождает λ-функцию, которая сразу же применяется к аргументу 5.

Множество аргументов

λ-функция может применяться и к нескольким аргументам. Пусть у нас теперь будет функция, возвращающая результат умножения первого значения на второе:

main =

    print (f 5 6)

    where f = \arg1 arg2 -> arg1 * arg2

Между backslash и стрелочкой идёт список имён аргументов функции.

Какая от них польза

В языке C принята стандартная последовательность из трёх шагов при работе с функцией:

объявление,

определение,

вызов.

Например:

int sq( int i ) {

    return i * i;

}

int main() {

    printf( "%d", sq( 5 ) );

}

Мы готовим нашу «глобальную подпрограмму», а потом заходим в неё через вызов.

А вот как это выглядит в Haskell:

main = print ((\x -> x * x) 5)

Мы ничего не готовим заранее. Напротив, мы создаём функцию как значение, локально и непосредственно перед использованием. Создаём — и тут же применяем её к аргументу 5.

Для простоты мы можем ввести пояснительное выражение для нашей функции:

main =

    print (f 5)

    where f = \x -> x * x

 Одно из преимуществ λ-функции как раз и заключается в её локальности. Зачем нам заранее объявлять и определять функцию, если мы можем создать и сразу использовать её непосредственно в том месте, где она нужна?

Конечно, если λ-функция используется в нескольких местах, мы можем, во избежание дубляжа, определить её глобально, связав с некоторым именем. Например:

f = \x -> x * x

main = print ((f 5) + (f 6))

Выражение f равно нашей λ-функции, и теперь мы можем многократно применять это выражение к различным аргументам.

Готово. Теперь вы знаете, что такое λ-функции. Однако самое интересное их применение связано с функциями высшего порядка, о которых мы поговорим прямо сейчас.

Функции высшего порядка

Функции высшего порядка (higher-order functions) занимают важное место в языке Haskell. Из предыдущих глав вы узнали, что чистые функции — это, в конечном итоге, значения. Следовательно, чистые функции можно, во-первых, передавать другим функциям в качестве аргументов, а во-вторых, возвращать их из других функций.

Функцией высшего порядка называют такую функцию, которая принимает другую функцию в качестве аргумента и/или возвращает другую функцию.

Разоблачение функций

Помните, в рассказе о чистых функциях было упомянуто, что они могут принимать как один, так и множество аргументов? Пришло время признаться в обмане, ибо правда такова:

Чистые функции в Haskell всегда принимают только один аргумент.

Да, но как же мы тогда смогли определить функции, принимающие по два и даже по три аргумента?

Это была хитрость, и называется она «каррирование» (currying), иногда говорят «карринг». Слово это знаменитое, ибо происходит от имени Haskell Curry12. Каррирование — это превращение функции, принимающей множество аргументов, в функцию, принимающую все эти аргументы по одному.

Определим функцию деления двух чисел:

divide :: Double -> Double -> Double

divide arg1 arg2 = arg1 / arg2

Функция принимает два значения стандартного типа Double и возвращает результат деления первого значения на второе. Всё предельно просто. Но если мы заглянем «под капот» вызова этой функции:

main = print (divide 10.03 2.1)

то узнаем, что этот вызов происходит в два этапа:

Функция divide применяется к первому аргументу 10.03 и — внимание! — возвращает функцию типа Double -> Double.

Эта возвращённая функция, в свою очередь, применяется ко второму аргументу 2.1 и возвращает конечное значение 4.77.

Мы можем явно отразить эту «двухэтапность», переписав вызов функции так:

(divide 10.03) 2.1

Функция применяется только к одному значению: сначала к 10.03, а уже потом функция, возвращённая первым вызовом, применяется к 2.1.

Именно по причине такой «двухэтапности» объявление функции divide содержит две стрелочки вместо одной:

divide :: Double -> Double -> Double

С концептуальной точки зрения такое объявление звучит так: «Функция divide принимает два значения типа Double и возвращает значение типа Double.» Однако правильнее читать его так: «Функция divide применяется к первому значению типа Double и возвращает функцию типа Double -> Double, которая применяется ко второму значению типа Double и возвращает конечное значение типа Double.»

Правильное прочтение объявления можно отразить и в самом этом объявлении:

divide :: Double -> (Double -> Double)

Теперь мы ясно видим, что на первом этапе происходит вызов функции от одного аргумента, возвращающей функцию типа Double -> Double, а на втором этапе происходит вызов второй функции, возвращённой на первом этапе.

По аналогии, если у нас есть функция, принимающая три аргумента:

totalSum :: Double -> Double -> Double -> Double

totalSum arg1 arg2 arg3 = arg1 + arg2 + arg3

то её вызов:

main = print (totalSum 10.03 2.1 45.7)

проходил бы в три этапа, и чтобы явно отразить этот факт, мы можем переписать объявление данной функции так:

totalSum :: Double -> (Double -> (Double -> Double))

а её вызов — так:

((totalSum 10.03) 2.1) 45.7

И чтобы всё окончательно прояснилось, изучим одну важную деталь.

Частичное применение функции

Несмотря на «двухэтапность» вызова функции divide, её тело будет выполнено один раз. Вызов один, просто он разделён на два последовательных шага. А чтобы понять суть этих шагов, изучим частичное применение функции (partial application).

Функцию называют частично применённой, если количество аргументов, к которым она применена, оказалось меньше ожидаемого ею количества аргументов. И здесь нам пригодятся уже известные нам λ-функции.

Применим функцию divide не к двум, а только к одному аргументу:

main =

    let temporaryFunction = divide 10.03  -- "Запомнили" первое значение...

    in

    print (temporaryFunction 2.1)   -- А вот теперь можем выполнить работу.

Теперь всё встало на свои места. Здесь наглядно показано, что же на самом деле означает выражение вида:

(divide 10.03) 2.1

В результате первого вызова, когда мы применили функцию divide к первому аргументу, мы ещё не можем получить результат деления, ведь второго-то аргумента ещё нет! Вместо этого мы получили временную λ-функцию, которую для наглядности ассоциировали с выражением temporaryFunction. Эта временная λ-функция как бы запомнила значение первого аргумента, и только когда мы применим её ко второму аргументу, мы и получим результат деления.

По аналогии, вызов нашей функции totalSum, который происходит в три этапа, можно разложить так:

main =

    let firstFunction = totalSum 1.0       -- "Запомнили" первый...

        secondFunction = firstFunction 2.0 -- "Запомнили" второй...

    in

    print (secondFunction 3.0)  -- А вот теперь можем складывать.

В процессе вызова у нас появилось уже две временные λ-функции, каждая из которых применялась к очередному аргументу и запоминала его. И только когда вторая промежуточная λ-функция была применена к третьему, последнему аргументу, мы и получили сумму.

Зачем это нужно

В подавляющем большинстве случаев знать вышеизложенную информацию о каррировании функций и о частичном применении не нужно. Главное преимущество такого подхода, при котором одна функция от нескольких аргументов раскладывается на цепочку функций от одного аргумента каждая, лежит в «академической плоскости»: проводить формальные математические доказательства гораздо легче, если договориться, что каждая из вычисляемых функций всегда принимает строго один аргумент и выдаёт строго одно значение.

Но нас с вами, как программистов-практиков, больше интересует аспект практический. И поэтому мы возвращаемся к рассмотрению функций высшего порядка (далее — ФВП).

Формально функции divide и totalSum являются ФВП, в силу тех самых промежуточных λ-функций. Фактически, все функции, принимающие более одного аргумента, являются ФВП. Но все эти промежуточные λ-функции — всего лишь «подкапотные» дела, они скрыты от наших глаз. Гораздо больший интерес для нас представляют «настоящие» ФВП, которые явно объявлены как принимающие на вход функциональные значения и/или возвращающие функциональные значения.

Рассмотрим небольшой пример:

type Login = String

type Password = String

type AvatarURL = String

type UserId = Integer

userInfo :: Login -> Password -> AvatarURL -> UserId -> String

userInfo login password avatarURL userId =

    "Full info about user @" ++ (show userId) ++ ":" ++

    "\n login: " ++ login ++

    "\n password: " ++ password ++

    "\n avatar URL: " ++ avatarURL

type EmptyInfo = Login -> Password -> AvatarURL -> UserId -> String

type WithLogin =          Password -> AvatarURL -> UserId -> String

type AndWithPassword =                AvatarURL -> UserId -> String

type AndWithAvatarURL =                            UserId -> String

storeLoginIn :: EmptyInfo -> UserId -> WithLogin

storeLoginIn emptyInfo userId =

    emptyInfo "denis"

    {- В реальности логин будет получен

       в соответствии с переданным userId -}

storePasswordIn :: WithLogin -> UserId -> AndWithPassword

storePasswordIn infoWithLogin userId =

    infoWithLogin "123456789abc"

    {- В реальности пароль будет получен

       в соответствии с переданным userId -}

storeAvatarURLIn :: AndWithPassword -> UserId -> AndWithAvatarURL

storeAvatarURLIn infoWithPassword userId =

    infoWithPassword "http://dshevchenko.biz/denis_avatar.png"

    {- В реальности URL будет получен

       в соответствии с переданным userId -}

main =

    let userId = 1234

        infoWithLogin = storeLoginIn userInfo userId

        infoWithPassword = storePasswordIn infoWithLogin userId

        infoWithAvatarURL = storeAvatarURLIn infoWithPassword userId

        fullInfoAboutUser = infoWithAvatarURL userId

    in

    putStrLn fullInfoAboutUser

А теперь разберём это хозяйство по косточкам.

Во-первых, появилась новая для нас конструкция:

type Login = String

Ключевое слово type добавляет псевдоним для уже известного типа. Теперь вместо типа String можно использовать идентификатор Login.

Далее мы определили функцию:

userInfo :: Login -> Password -> AvatarURL -> UserId -> String

Тут всё просто: функция userInfo ожидает на вход логин, пароль, адрес аватара и идентификатор пользователя, а на выходе выдаёт некую описывающую строку. Обратите внимание и на двойной плюс:

"\n login: " ++ login

Это оператор конкатенации двух строк в одну.

А вот теперь начинается самое интересное. Подразумевается, что изначально у нас имеется только идентификатор пользователя, а соответствующие ему логин, пароль и путь к аватару нам нужно откуда-то получить. К счастью, у нас есть три функции, каждая из которых знает, где взять логин, пароль и путь к аватару соответственно. И каждая из этих трёх функций является ФВП.

Рассмотрим псевдонимы:

type EmptyInfo = Login -> Password -> AvatarURL -> UserId -> String

type WithLogin =          Password -> AvatarURL -> UserId -> String

type AndWithPassword =                AvatarURL -> UserId -> String

type AndWithAvatarURL =                            UserId -> String

Каждый из них вводит упрощающее имя для функционального типа, образованного «урезанием» от типа функции userInfo. Обратите внимание: каждый последующий тип ожидает на один аргумент меньше, чем предыдущий тип. Эти псевдонимы задают типы для очередной промежуточной λ-функции, которые нужны, как вы уже догадались, для частичного применения функции userInfo.

Рассмотрим первый вызов:

infoWithLogin = storeLoginIn userInfo userId

Здесь мы передаём функцию userInfo в качестве первого аргумента функции storeLoginIn, внутри которой мы применяем переданную функцию userInfo к единственному аргументу, а именно к логину. Соответственно, на выходе из функции storeLoginIn мы получаем первую промежуточную λ-функцию, в которой мы сохранили значение логина (именно поэтому тип этой λ-функции ассоциирован со словом WithLogin).

Далее следует вызов:

infoWithPassword = storePasswordIn infoWithLogin userId

Здесь мы передаём нашу промежуточную λ-функцию в качестве первого аргумента функции storePasswordIn. Эта функция, в свою очередь, применяет переданную ей λ-функцию к единственному аргументу, а именно к паролю. Таким образом, на выходе из функции storePasswordIn мы имеем вторую промежуточную λ-функцию, в которой сохранены уже два значения: полученный на предыдущем вызове логин и на этом вызове — пароль.

То же самое справедливо и для следующего вызова:

infoWithAvatarURL = storeAvatarURLIn infoWithPassword userId

На выходе из функции storeAvatarURLIn мы получаем третью λ-функцию, в которой сохранены уже три значения: логин, пароль и путь к аватару.

В итоге мы применяем эту третью λ-функцию к последнему нужному аргументу, а именно к идентификатору пользователя:

fullInfoAboutUser = infoWithAvatarURL userId

Здесь и происходит «полноценный» вызов функции userInfo, в результате которого мы и получаем описывающую строку:

Full info about user @1234:

 login: denis

 password: 123456789abc

 avatar URL: http://dshevchenko.biz/denis_avatar.png

Таким образом, функция userInfo была частично применена трижды, каждый раз получая очередной аргумент, и лишь к четвёртому применению она получила все необходимые ей аргументы. Это можно сравнить с конвейерной цепочкой, на каждом шаге которой эта функция получала очередной аргумент.

Впрочем, нужны ли были такие сложности? Ведь мы можем передавать в каждую из этих трёх функций только значение userId, а возвращать никакую не промежуточную λ-функцию, а непосредственно логин, пароль и адрес аватара соответственно. Например, вместо функции storeLoginIn можно определить функцию obtainLogin следующего вида:

obtainLogin :: UserId -> Login

obtainLogin userId =

    -- Получаем откуда-то логин и просто возвращаем его.

Ну а что если мы не хотим возвращать логин в явном виде? Ведь в случае с частичным применением мы упаковываем логин в промежуточную λ-функцию (то есть фактически прячем логин в неё), а в этом случае мы явно возвращаем его на показ всему миру. Первое решение может оказаться более приемлемым.

Или другой пример:

type UserId = Integer

type Prefix = String

obtainLogin :: UserId -> (Prefix -> String)

obtainLogin userId =

    loginStorage "denis" -- Подразумевается, что логин как-то получен.

    where loginStorage login prefix = prefix ++ ": " ++ login

main =

    let userId = 1234

    in

    putStrLn ((obtainLogin userId) "My login")

Рассмотрим функцию obtainLogin подробнее:

obtainLogin :: UserId -> (Prefix -> String)

obtainLogin userId =

    loginStorage "denis"

    where loginStorage login prefix = prefix ++ ": " ++ login

Здесь мы, на основании полученного извне идентификатора пользователя, откуда-то извлекаем логин и сразу же прячем его в λ-функцию, тут же нами и созданную. В результате функция obtainLogin возвращает частично применённую функцию, которую мы вторично применяем к строке-префиксу — и в результате на выходе мы получаем готовый результат:

My login: denis

Вас, вероятно, интересует, почему я сказал о λ-функции? Вроде бы здесь нет нашего знакомого backslash:

where loginStorage login prefix = prefix ++ ": " ++ login

Однако это не важно, ведь такая запись идентична λ-форме:

where loginStorage = \login prefix -> prefix ++ ": " ++ login

Помните, выше я сказал, что тривиальную функцию лучше определять без объявления? Вот это тот самый случай.

Готово. Теперь вы знаете о функциях высшего порядка. Именно по причине того, что с функциями в Haskell можно работать как со значениями, мы можем составлять из них гибкие комбинации.

Функциональные цепочки

В отношении функций часто можно сказать: «Один в поле не воин». В этой главе мы рассмотрим два удобных способа организации взаимодействия функций.

Пример с URL

Известно, что вид URL обязан соответствовать особым правилам13. Но в реальной жизни это не всегда так, поэтому иногда URL нужно преобразовать к правильному виду. Вот как это может выглядеть:

import Data.Char

import Data.String.Utils

addPrefix :: String -> String

addPrefix url =

    if url `startsWith` prefix then url else prefix ++ url

    where prefix = "http://"

          startsWith url prefix = startswith prefix url

encodeAllSpaces = replace " " "%20"  -- Заменяем все пробелы на %20.

makeItLowerCase = map toLower  -- Переводим символы строки в нижний регистр.

main =

    putStrLn (addPrefix (encodeAllSpaces (makeItLowerCase url)))

    where url = "www.SITE.com/test me/Start page"

Вывод будет таким:

http://www.site.com/test%20me/start%20page

Мы импортировали новый модуль Data.String.Utils. Этот модуль является частью пакета MissingH, содержащего кучу разных полезных утилит. Установим этот пакет:

$ cabal install MissingH

Упомянем его в Real.cabal:

build-depends: base ==4.6.*, MissingH

В модуле Data.String.Utils присутствуют различные вкусности для работы со строками, но нам понадобилась лишь одна функция startswith, проверяющая, является ли одна строка началом другой строки.

Но вы, вероятно, обратили внимание на две необычные строки:

encodeAllSpaces = replace " " "%20"

makeItLowerCase = map toLower

Что это? Вроде бы похоже на функцию, определённую без объявления, но где же тут аргумент? А он здесь не нужен. Чтобы стало понятнее, напишем с аргументом:

makeItLowerCase url = map toLower url

Это — полная форма. Но мы можем сократить её, убрав аргумент. Почему? Потому что такой инструкцией:

makeItLowerCase = map toLower

мы объявляем: «Всё, теперь makeItLowerCase — это псевдоним для функциональной записи map toLower. Поэтому везде, где мы напишем makeItLowerCase arg, мы будем подразумевать map toLower arg.»

Итак, у нас имеются три функции, каждая из которых делает с нашим URL простую исправительную операцию: makeItLowerCase переводит все символы в нижний регистр, encodeAllSpaces заменяет пробелы строкой %20, addPrefix добавляет префикс, если таковой отсутствует. То есть у нас есть цепочка из трёх функций: на входе этой цепочки неправильный URL, а на выходе — исправленный URL. Рассмотрим эту цепочку поближе:

addPrefix (encodeAllSpaces (makeItLowerCase url))

Сначала вызывается makeItLowerCase, потом encodeAllSpaces, потом addPrefix. Каждая из функций принимает на вход URL и возвращает обработанный ею URL, поступающий на вход следующей функции.

И всё бы хорошо, но есть в такой цепочке один минус — многовато круглых скобок14. Проблема усугубилась бы, если бы функций-исправителей было не три, а больше. Существует два способа сделать такие цепочки красивее.

Функция композиции

Функция композиции (function composition) выглядит как точка. Её назначение — компоновать функции в цепочку. Вот так:

(addPrefix . encodeAllSpaces . makeItLowerCase) url

Функция композиции берёт наши три функции и объединяет их в одну конструкцию, которая один раз применяется к нашему url, и результат будет точно таким же, как если бы мы написали так:

addPrefix (encodeAllSpaces (makeItLowerCase url))

Можно сказать, что функция композиции создала стек из трёх функций: перечислены они слева направо, а вызываться будут справа налево. Таким образом, строка url едет по конвейеру, заезжая в него с правого края и выезжая с левого.

Функция применения

А ещё есть функция применения (function application), иногда говорят «функция аппликации». Выглядит она как значок доллара. Её назначение — компоновать функции в цепочку. Вот так:

addPrefix $ encodeAllSpaces $ makeItLowerCase url

Здесь мы обошлись вообще без скобок. И такое написание также аналогично исходному:

addPrefix (encodeAllSpaces (makeItLowerCase url))

Здесь тоже получился стек из функций: перечислены слева направо, а вызываются справа налево. Такой вызов справа налево называют ещё правоассоциативным (right-associative).

Вместе

Вероятно, вам интересно, а в чём же разница между этими двумя способами? Ведь и первый и второй предназначены для организации стековой цепочки функций.

Главная разница состоит в том, что функция применения позволяет объединять не только функции, но также функцию с её аргументом:

main = print $ "Hi master!"

Долларовый оператор объединил значение и применяемую к этому значению функцию. А вот функция композиции не позволит проделать такой фокус.

Вы спросите, зачем это нужно? Отвечаю:

main = print ("Hi master '" ++ name ++ "', have a nice day!")

Функция print готова работать исключительно с одним аргументом, поэтому три литерала, объединяющиеся в один, необходимо взять в скобки. Значительно удобнее написать так:

main = print $ "Hi master '" ++ name ++ "', have a nice day!"

Мы избавились от скобок, объединив функцию и её аргумент в маленькую цепочку. Именно благодаря такому свойству функции композиции и применения часто используют вместе:

addPrefix . encodeAllSpaces . makeItLowerCase $ url

Точка объединяет функции, а доллар привязывает их к аргументу.

Всё, теперь вы знаете о функциональных цепочках.

Списки — одним взглядом

Списки в Haskell — это наборы элементов одного типа. Приступим к их изучению.

Прежде всего знайте: когда вы видите в коде квадратные скобки — значит, список где-то рядом. Вот список из трёх целочисленных элементов:

[1, 2, 3]

а вот пустой список:

[]

Элементами списка могут быть значения любого типа, в том числе и другие списки. Мы даже можем создать список функций, но после прочтения предыдущих глав вас этот факт не должен удивлять.

Простейшие действия

Если списки создаются — значит это кому-нибудь нужно. Вот функция, возвращающая список из трёх строк:

listOfNames :: String -> [String]

listOfNames prefix =

    [prefix ++ "John", prefix ++ "Anna", prefix ++ "Andrew"]

main = print $ listOfNames "Dear "

Результат:

["Dear John","Dear Anna","Dear Andrew"]

Обратите внимание на объявление этой функции:

listOfNames :: String -> [String]

Тип [String] — это тип списка строк. А, например, список символов объявляется как [Char]. Кстати говоря, строка — это и есть список символов, то есть тип String эквивалентен типу [Char]. Поэтому объявление может быть и таким:

listOfNames :: String -> [[Char]]

Вот так можно узнать размер списка:

main =

    print $ length listOfAnimals

    where listOfAnimals = ["Bear", "Tiger", "Lion", "Wolf"]

А так можно узнать, есть ли заданное значение в списке:

thisIsAWildAnimal :: String -> Bool

thisIsAWildAnimal name =

    name `elem` wildAnimals

    where wildAnimals = ["Bear", "Tiger", "Lion", "Wolf"]

main = print $ if thisIsAWildAnimal "Cat" then "Yes!" else "No!"

Здесь функция elem, записанная в инфиксной форме15, проверяет наличие строки Cat в списке диких животных.

Стандартная библиотека Haskell позволяет делать со списком самые разные вещи, такие как получение минимального значения, вычисления суммы элементов, извлечение части списка, проверка на пустоту и равенство и так далее и в том же духе.

Неизменность списка

Как вы знаете, все значения в Haskell неизменны, как Египетские пирамиды. Списки — не исключение: мы не можем изменить список, мы можем лишь создать на его основе новый список. Например:

addNewHostToFront :: String -> [String] -> [String]

addNewHostToFront newHost listOfHosts = newHost : listOfHosts

main =

    print $ addNewHostToFront "124.67.54.90" listOfHosts

    where listOfHosts = ["45.67.78.89", "123.45.65.54", "127.0.0.1"]

Вывод:

["124.67.54.90","45.67.78.89","123.45.65.54","127.0.0.1"]

С концептуальной точки зрения функция addNewHostToFront добавила новый адрес в начало переданного ей списка. Но в действительности никакого добавления не произошло: функция просто взяла элемент newHost и список listOfHosts и создала на их основе новый список, содержащий уже четыре адреса вместо трёх.

Действия над элементами

Мы создаём список для того, чтобы что-то делать с его элементами. Например, такая функция:

removeAllEmptyNamesFrom :: [String] -> [String]

removeAllEmptyNamesFrom listOfNames =

    filter notEmptyName listOfNames

    where notEmptyName = not . null

main =

    print $ removeAllEmptyNamesFrom listOfNames

    where listOfNames = ["John", "", "Ann"]

Стандартная функция filter последовательно применяет предикат notEmptyName к каждой строке в списке и конструирует новый список лишь из тех строк, которые удовлетворяют этому предикату. В качестве предиката выступает функция, применяющаяся к одному аргументу и возвращающая значение True только в том случае, если он не null. Обратите внимание, мы вновь использовали короткую форму записи функции

Вот и всё. Помимо функций map и filter, в стандартной библиотеке Haskell есть и другие вкусности для работы с элементами (проверки, замены, сортировки, перестановки и тому подобное).

Кортежи

Кортеж — это особый вид списка. Он тоже хранит в себе набор элементов, однако имеет три фундаментальных отличия от списка:

круглые скобки вместо квадратных;

гетерогенность;

тип, зависящий от размера.

С первым отличием всё очевидно:

["Denis", "Shevchenko"]  -- Это список из двух строк.

("Denis", "Shevchenko")  -- Это кортеж из двух строк.

Второе отличие — это способность кортежа хранить в себе элементы разных типов:

["Denis", 1.234]  -- Будьте уверены, компиляция не пройдёт...

("Denis", 1.234)  -- А тут - без проблем!

Теперь о третьем отличии. Если у нас есть два разных по размеру списка строк:

["Denis", "Vasil`evich", "Shevchenko"]

["Denis", "Shevchenko"]

тип обоих этих списков одинаков, а именно [String]. Тип списка не зависит от количества элементов в нём.

С кортежами всё обстоит совершенно иначе. Если у нас есть два кортежа, разных по длине:

("Denis", "Vasil`evich", "Shevchenko")

("Denis", "Shevchenko")

типы этих кортежей абсолютно разные: тип первого (String, String, String), а тип второго (String, String). Поэтому если функцию, в качестве аргумента ожидающую кортеж из двух строк, применить к кортежу из трёх строк, компилятор выразит свой категорический протест:

Couldn't match expected type `(String, String)'

            with actual type `([Char], [Char], [Char])'

Оно и понятно: ожидали кортеж из двух строк, а тут вдруг — из трёх!

Кстати, кортеж похож на список ещё и тем, что может быть пустым, то есть не содержать в себе ни одного элемента.

Что с ними можно делать

Единственное, что можно сделать с кортежем — извлечь хранящиеся в нём элементы. Всё.

На практике чаще всего используют кортежи из двух элементов. Такой кортеж ещё называют парой (pair). Чтобы извлечь хранящиеся в нём элементы, используются стандартные функции fst и snd.

Определим функцию, применяющуюся к кортежу, хранящему две части шахматного хода:

chessMove :: (String, String) -> String

chessMove pair = fst pair ++ "-" ++ snd pair

main = print $ chessMove ("e2", "e4")

Мы последовательно извлекли первый и второй элементы из полученной пары и сделали из них единую строку.

Но что же мы будем делать, если количество элементов в кортеже больше двух? Ведь функции fst и snd работают только с парами. Если элементов больше двух, извлекать их нужно иным способом.

Неудобный способ

Первый способ неудобен, ибо нам придётся самим определять необходимые функции. Но нас трудности не страшат, поэтому сделаем это:

get1 (element, _, _, _) = element

get2 (_, element, _, _) = element

get3 (_, _, element, _) = element

get4 (_, _, _, element) = element

Подразумевается, что мы хотим работать с кортежем из четырёх элементов. В этом случае у нас есть лишь четыре варианта извлечения, поэтому определим функцию для извлечения первого элемента, второго, третьего и четвёртого. Кстати, говоря «первый элемент», мы подразумеваем именно первый по счёту, поэтому цифра 1 в имени get1 — это порядковый номер, а не индекс.

А теперь рассмотрим определение первой функции:

get1 (element, _, _, _) = element

Эта функция применяется к кортежу из четырёх элементов и возвращает первый из них. Обратите внимание на странные символы подчёркивания. Воспринимайте этот символ как «нечто», «что бы то ни было». Мы говорим: «Да, в этом кортеже есть четыре элемента, но нас абсолютно не интересует, что там под номером два, и что под номером три, и что под номером четыре. Нас интересует только то, что под номером один. Вот этот номер один мы и вернём.»

Так же и вторая функция:

get2 (_, element, _, _) = element

Получаем четыре элемента, и хотя что-то там стоит под номерами один, три и четыре, нас это не волнует, нам нужен только элемент под номером два, поэтому именно его и возвращаем.

А теперь мы пишем:

main = print $ get3 ("One", "Two", "Three", "Four")

и получаем ожидаемый результат:

"Three"

Удобный способ

Зачем делать самому то, что уже сделали другие? А другие уже сделали пакет tuple из Hackage16.

Установим его командой:

$ cabal install tuple

Затем добавим имя этого пакета к параметру build-depends в нашем .cabal-файле:

    build-depends:       base ==4.6.*, tuple

Импортируем модуль Data.Tuple.Select, и сразу же можем приступить:

import Data.Tuple.Select

main = print $ sel3 ("One", "Two", "Three", "Four")

Метод sel3 извлекает третий элемент кортежа. Просто и удобно. Кстати, в модуле Data.Tuple.Select определены функции от sel1 до sel15. Авторы вполне резонно предположили, что создавать кортеж из более чем 15 элементов никакому вменяемому программисту в голову не придёт…

А кстати, как же насчёт безопасности? Что будет, если мы по ошибке попытаемся извлечь из этого кортежа пятый элемент? Попробуем:

import Data.Tuple.Select

main = print $ sel5 ("One", "Two", "Three", "Four")

Итак, пытаемся извлечь пятый элемент при наличии только четырёх. Получили трудноуловимую ошибку? Или, может, будет брошено исключение? Вовсе нет. Такой код просто не пройдёт компиляцию:

src/Main.hs:23:12:

    No instance for (Sel5 ([Char], [Char], [Char], [Char]) a0)

      arising from a use of `sel5'

Тип кортежа жёстко завязан на количество хранящихся в нём значений. Именно поэтому такого рода ошибки будут выявлены на стадии компиляции.

Теперь вы и о кортежах знаете.

List comprehension

Не удивляйтесь, что название этой главы не переведено на русский. Корректный перевод понятия «list comprehension» я так и не смог подобрать, долго размышлял — и в итоге решил оставить как есть.

Речь пойдёт об одной хитрой конструкции, предназначенной для прохода по элементам списка(ов) и применения к ним некоторых действий. Да-да, это похоже на уже известные нам функции map и filter, но есть некоторые дополнительные вкусности.

Хитрый список

Вот как это выглядит:

import Data.Char

main = print [toUpper c | c <- "http"]

На выходе получим:

"HTTP"

Рассмотрим поближе:

[toUpper c | c <- "http"]

Мы видим квадратные скобки... То есть перед нами список? Не совсем. Можно сказать, что перед нами генератор списка. Скелет такой конструкции можно представить так:

[OPERATION ELEM | ELEM <- LIST]

где LIST — список, ELEM — элемент этого списка, а OPERATION — действие, применяемое к каждому элементу. Мы говорим: «Возьми список LIST, последовательно пройдись по всем его элементам и примени к каждому из них функцию OPERATION.» В результате значения, возвращаемые функцией OPERATION, породят новый список.

В данном случае мы пройдём по всем символам строки http и применим к каждому из её символов функцию toUpper, которая в свою очередь переведёт этот символ в верхний регистр. В результате мы получим новую строку HTTP.

Добавляем предикат

Мы можем добавить предикат в эту конструкцию. Тогда её скелет станет таким:

[OPERATION ELEM | ELEM <- LIST, PREDICATE]

В этом случае мы говорим: «Возьми список LIST, последовательно пройдись по всем его элементам и примени функцию OPERATION только к тем элементам, которые удовлетворят предикату PREDICATE.»

Например:

import Data.Char

main = print [toUpper c | c <- "http", c == 't']

На выходе будет:

"TT"

Мы прошлись по всем четырём символам строки http, но функция toUpper была применена только к тем символам, которые удовлетворили предикату c == 't'. Именно поэтому на выходе мы получили строку из двух символов, ибо только они удовлетворили этому предикату.

Предикатов, кстати, может быть несколько. Например, так:

import Data.Char

main = print [toUpper c | c <- "http", c /= 'h', c /= 'p']

Вывод в этом случае будет таким же:

"TT"

Здесь два предиката, c /= 'h' и c /= 'p'. Они соединяются в единый предикат через логическое «И», поэтому мы можем написать и так:

[toUpper c | c <- "http", c /= 'h' && c /= 'p']

Результат будет таким же.

Обратите внимание на комбинацию символов /=. Это оператор «не равно», аналог оператора != в языке C. Кстати, он тоже носит математический окрас. Сравните:

/=   - Haskell-форма

≠    - математическая форма

Симпатично, не правда ли? Прямое сходство, мы лишь передвинули перечеркивающую косую палочку.

Больше списков

Мы можем использовать эту конструкцию для совместной работы с несколькими списками. Скелет в этом случае будет таким:

[OPERATION_with_ELEMs | ELEM1 <- LIST1, ..., ELEMN <- LISTN ]

Здесь мы работаем сразу с N списками, а OPERATION_with_ELEMs представляет собой функцию, в которую передаются все элементы наших списков. Например:

main =

    print [prefix ++ name | name <- names, prefix <- namePrefix]

    where names = ["James", "Victor", "Denis", "Michael"]

          namePrefix = ["Mr. "]

На выходе получим:

["Mr. James","Mr. Victor","Mr. Denis","Mr. Michael"]

Мы последовательно прошлись по всем элементам списков names и namePrefix.

Обратите внимание, в списке namePrefix лишь один префикс. Вот что будет, если префиксов два:

main =

    print [prefix ++ name | name <- names, prefix <- namePrefix]

    where names = ["James", "Victor", "Denis", "Michael"]

          namePrefix = ["Mr. ", "sir "]  -- Теперь префиксов два

В этом случае на выходе будет:

["Mr. James","sir James","Mr. Victor","sir Victor","Mr. Denis","sir Denis","Mr. Michael","sir Michael"]

Мы последовательно использовали каждый элемент из списка names и каждый элемент из списка namePrefix.

Добавляем условие

Предикат не всегда применим к элементам списка. В ряде случаев нам нужно условие. Добавим его:

main =

    print [if car == "Bentley" then "Wow!" else "Good!" | car <- cars]

    where cars = ["Mercedes",

                  "BMW",

                  "Bentley",

                  "Audi",

                  "Bentley"]

Результат:

["Good!","Good!","Wow!","Good!","Wow!"]

Мы прошлись по списку марок автомобилей и применили к каждой из них условие, которое вернуло строку "Wow!" или строку "Good!".

Добавляем локальное выражение

Мы можем добавить сюда и локальное выражение с помощью уже известного нам let. Например так:

import Data.Char

main = print [toUpper c | c <- "http",

                          let hletter = 'h' in c /= hletter]

Промежуточное значение может быть использовано во избежание дубляжа при наличии нескольких предикатов.

Пример

Разберём более практичный пример:

import Data.String.Utils

checkGooglerBy :: String -> String

checkGooglerBy email =

    if email `endsWith` "gmail.com"

    then nameFrom email ++ " is a Googler!"

    else email

    where endsWith str suffix = endswith suffix str

          nameFrom fullEmail = takeWhile (/= '@') fullEmail

main = print [checkGooglerBy email | email <- ["adam@gmail.com",

                                               "bob@yahoo.com",

                                               "richard@gmail.com",

                                               "elena@yandex.ru",

                                               "denis@gmail.com"]]

Результат:

["adam is a Googler!","bob@yahoo.com","richard is a Googler!","elena@yandex.ru","denis is a Googler!"]

Мы проанализировали список email-адресов, и заменили все gmail-адреса фразой, начинающейся с имени пользователя. А теперь по шагам.

Из уже знакомого нам модуля Data.String.Utils мы возьмём функцию endswith, проверяющую, завершается ли одна строка другой строкой. Для красивого инфиксного использования мы обернули её собственной функцией endsWith, в результате чего код приобретает литературно точный вид:

if "adam@gmail.com" `endsWith` "gmail.com"

Теперь рассмотрим эту строку:

takeWhile (/= '@') fullEmail

Скелет стандартной функции takeWhile можно отобразить так:

takeWhile PREDICATE LIST

Здесь мы говорим: «Последовательно забирай (take) элементы из списка LIST до тех пор (While), пока PREDICATE, применённый к этим элементам, возвращает True. Если наткнёшься на элемент, не соответствующий этому предикату, прекращай работу и возвращай список из ранее полученных элементов.» Мы хотим извлечь имя пользователя из его email-адреса, а значит, мы бежим по email до тех пор, пока символы не равны '@', что и отражается предикатом (/= '@'). Как только натыкаемся на собачку — возвращаем всё, находящееся перед ней.

Вот и всё. Теперь вы знаете, что такое list comprehension и как его можно использовать в вашем коде.

Типы — одним взглядом

В настоящих проектах нам обязательно понадобятся наши собственные типы. О них и поговорим.

Прежде всего рассмотрим новые ключевые слова. Слово data служит для определения типа. Слово class используется для определения класса типов. А слово instance необходимо для определения экземпляра класса типов. Приступим.

Собственный тип

Определим тип для IP-адреса:

data IPAddress = IPAddress String

Готово. Перед нами — простейший пользовательский тип. Значение этого типа фактически будет представлять собой значение типа String с меткой IPAddress. Рассматривайте метку как пояснительный идентификатор. Многие типы не имеют метки, поэтому их можно инициализировать значениями непосредственно. Например, если у нас есть некая функция, принимающая значение типа Int, то при её вызове мы будем писать просто:

show 6

Однако если эта же функция будет применена к значению нашего типа IPAddress, мы должны будем явно указать это:

show (IPAddress "127.0.0.1")

Выражение (IPAddress "127.0.0.1") породит значение типа IPAddress, содержащее в себе строку со значением "127.0.0.1".

Кстати, метку принято называть конструктором значения.

Запомните: имя типа не может начинаться с маленькой буквы. Поэтому такой код:

data ipAddress = ipAddress String

будет отвергнут компилятором.

Класс типов

Проблема в том, что тип IPAddress в его нынешнем виде настолько примитивен, что не представляет для нас никакого интереса. Мы, создав значение этого типа, даже не сможем вывести его на экран. И если мы прямо сейчас напишем так:

main = putStrLn $ show $ IPAddress "127.0.0.1"

компилятор выдаст нам следующее:

No instance for (Show IPAddress) arising from a use of `show'

И мы не имеем права обижаться на компилятор, он поступил совершенно правильно: стандартная функция show, преобразующая переданный ей аргумент в строковый вид, не имеет ни малейшего понятия о том, как представить объект типа IPAddress в виде строки. И она не узнает это до тех пор, пока мы явно не расскажем ей об этом. Вот тут-то и выходят на сцену классы типов.

Класс типов — это логическая группа типов, отражающая общие для всех этих типов черты. Класс типов предоставляет набор методов, и каждый тип, имеющий отношение к данному классу, должен предоставлять свою реализацию этих методов. Класс типов можно рассматривать как интерфейс.

Например, в стандартной библиотеке Haskell есть класс типов Show. Он обобщает все типы, объекты которых могут быть «показаны» (shown), то есть отображены в виде стандартной строки. Вот определение этого класса:

class Show a where

    show :: a -> String

Здесь присутствует один-единственный метод show, принимающий в качестве аргумента объект типа a и возвращающий строковое отображение этого объекта.

Вы спросите, что это за тип такой — a? Ранее я уже упоминал термин полиморфный тип, так вот обозначенное буквой a — это он и есть. Благодаря этому метод show может применяться к значениям самых разных типов.

Возникает вопрос, откуда метод show узнаёт, как ему отобразить объект конкретного типа в виде строки? Ведь мы можем применить его к объектам разных типов, для которых понятие «показать» может иметь абсолютно разный смысл. На сцену выходит экземпляр класса типов.

Экземпляр класса типов

Если класс типов Show — это логическая группа для типов, объекты которых можно показать, то экземпляр класса типов Show — это реальное объяснение того, как можно показать объект того или иного типа. И если мы хотим показывать объекты типа IPAddress, мы обязаны предоставить экземпляр класса типов Show для типа IPAddress. Сделаем же это:

instance Show IPAddress where

    show (IPAddress address) =

        if address == "127.0.0.1" then "localhost" else address

Мы использовали ключевое слово instance, а полиморфный тип a заменили на тип IPAddress. Далее следует определение метода show, которое и объясняет, как отобразить значение типа IPAddress в виде строки.

Взглянем ещё раз на это определение:

show (IPAddress address) =

    if address == "127.0.0.1" then "localhost" else address

Первая строка показывает, что метод show принимает объект типа IPAddress, порождённый выражением (IPAddress address). Далее следует простое условие, выводящее слово "localhost" в том случае, если адрес равен "127.0.0.1".

А теперь пишем:

main = putStrLn $ show $ IPAddress "127.0.0.1"

Экземпляр класса типов Show, определённый для типа IPAddress, прекрасно справится со своими обязанностями, поэтому мы получим ожидаемый вывод:

localhost

Всё. Теперь вы кое-что знаете о типах.

О конструкторах значений

Конструктор значения (value constructor) — штука полезная. Как мы увидели в предыдущей главе, конструктор позволяет идентифицировать значения наших собственных типов.

Иные имена

Конструктор значения может отличаться от имени самого типа. Взгляните:

data IPAddress = IP String  -- Имя типа осталось неизменным

instance Show IPAddress where

    show (IP address) =

        if address == "127.0.0.1" then "localhost" else address

Теперь мы будем создавать значения нашего типа так:

main = putStrLn $ show $ IP "127.0.0.1"

Такой подход позволяет писать более краткий, но при этом ничуть не менее понятный код. Обратите внимание: конструктор IP используется лишь в местах конструирования объекта, в то время как в описании экземпляра класса типов Show мы по-прежнему использовали имя самого типа IPAddress.

Множество конструкторов

Конструкторов может быть более одного, и эта возможность используется очень часто. Например:

data IPAddress = IP String | Host String

Мы ввели два конструктора, IP и Host. Здесь используется оператор '|', знакомый программистам C как оператор бинарного «ИЛИ». Выглядит довольно логично, и поэтому мы можем прочесть эту строку так:

data IPAddress  =  IP String  |  Host String

тип  IPAddress это IP String или Host String

Определим метод show для каждого из этих конструкторов:

instance Show IPAddress where

    show (IP address) =

        address

    show (Host address) =

        if address == "127.0.0.1" then "localhost" else address

Теперь, если мы напишем так:

main = putStrLn $ show $ IP "127.0.0.1"

вывод будет таким:

127.0.0.1

Если же мы используем второй конструктор:

main = putStrLn $ show $ Host "127.0.0.1"

вывод будет таким:

localhost

О нульарных конструкторах

Нульарный конструктор (nullary constructor) используется в Haskell-коде довольно часто. Суть его проста.

Вспомним наш демонстрационный тип:

data IPAddress = IP String

За конструктором IP следует одно значение, поэтому такой конструктор называют одинарным. А нульарным называют такой конструктор, за которым никакого значения нет.

Допустим, нам нужен тип, ассоциированный с протоколами транспортного слоя (Transport layer) модели OSI. Вот как это будет выглядеть:

data TransportLayer = TCP | UDP | SCTP | DCCP | SPX

Символ '|' вы уже знаете, но значений, как видите, здесь нет. Тип TransportLayer имеет пять нульарных конструкторов. И чтобы продемонстрировать вам практическую пользу такого типа, разберём пример.

Определим функцию, описывающую конкретный протокол:

descriptionOf :: TransportLayer -> String

descriptionOf protocol =

    case protocol of

        TCP  -> "Transmission Control Protocol"

        UDP  -> "User Datagram Protocol"

        SCTP -> "Stream Control Transmission Protocol"

        DCCP -> "Datagram Congestion Control Protocol"

        SPX  -> "Sequenced Packet Exchange"

Мы принимаем значение типа TransportLayer и возвращаем соответствующее ему строковое описание. Обратите внимание на конструкцию с ключевым словом case. Это — родственница конструкции switch-case из языка C.

Теперь проверяем:

main = print $ descriptionOf TCP

Для создания значения типа TransportLayer, к которому будет применена функция descriptionOf, мы использовали один из нульарных конструкторов. Никакого дополнительного значения здесь нет, потому что сам нульарный конструктор представляет собой значение.

Результат такой:

"Transmission Control Protocol"

Если вам нужен тип, подразумевающий фиксированное множество именованных значений — нульарные конструкторы вам помогут.

Контекст типа

Как вы уже знаете, тип аргумента функции может быть полиморфным, что позволит нам применить такую функцию к значению любого типа. Но на практике нам редко нужна столь радикальная гибкость, ведь в большинстве случаев, говоря об аргументе любого типа, мы подразумеваем вовсе не любой тип, а тип из некоторой группы. Об этом и поговорим.

Любой, да не совсем

Рассмотрим стандартную функцию elem. Это простой предикат, возвращающий True в том случае, если заданное значение является элементом списка. Например:

main =

    print $ if "yellow" `elem` colors

            then "Yello is here!"

            else "There's no yellow..."

    where colors = ["red",

                    "black",

                    "yellow",

                    "green"]

Предельно простая функция. Взглянем на её объявление:

elem :: Eq a => a -> [a] -> Bool

Тут вроде бы всё понятно: принимаем значение некоторого типа a, а также список из значений этого же типа, и возвращаем логический признак.

И всё-таки кое-что новенькое тут присутствует, а именно символ =>. Этот символ и говорит нам о наличии контекста типа:

Eq a => a

Слева от символа => находится ограничение, наложенное на полиморфный тип a. Мы говорим: «Да, мы готовы принять аргумент любого типа, но при условии, что этот тип относится к классу типов Eq.»

Стандартный класс типов Eq (от английского equal, «равный») предоставляет два метода:

(==) :: a -> a -> Bool

(/=) :: a -> a -> Bool

Именно поэтому функция elem может быть применена лишь к значению  такого типа, который предоставляет свои реализации методов «равно» (==) и «не равно» (/=). Оно и понятно: далеко не для всех типов операция проверки на равенство имеет смысл.

Проверим это на нашем типе IPAddress:

nothing :: a -> a

nothing val = val

main = print $ nothing $ IP "127.0.0.1"

У нас есть функция nothing, которая ничего не делает, просто возвращает свой аргумент. Поскольку она объявлена с полиморфным типом без каких-либо ограничений, мы можем применить эту функцию даже к значению нашего типа IPAddress.

Но как только мы добавим в объявление этой функции ограничение:

nothing :: Eq a => a -> a

nothing value = value

функция nothing уже не согласится работать с нашим типом, и правильно сделает: наш тип не имеет никакого отношения к классу Eq. В этом случае говорят, что тип IPAddress не подходит под ограничение класса Eq, или не входит в контекст класса Eq.

Механизм ограничения класса типа — полезный механизм, к тому же делающий наш код самодокументируемым, ведь видя ограничение типа в объявлении функции, мы сразу же понимаем, каким характеристикам должен соответствовать тип аргумента.

Множественность

Контекстов может быть и несколько. В этом случае мы перечисляем требуемые классы типов в виде кортежа:

nothing :: (Show a, Eq a) => a -> a

nothing value = value

Здесь мы требуем, чтобы тип аргумента входил как в контекст класса Show, так и в контекст класса Eq.

Более того, мы можем указать разные ограничения для разных полиморфных типов. Если бы наша функция nothing принимала два аргумента, её объявление могло быть таким:

nothing :: (Show a, Show b, Eq b) => a -> b -> String

nothing value1 value2 = show value1 ++ show value2

Тип первого аргумента должен входит в контекст класса Show, в то время как тип второго должен входить в контексты сразу двух классов, Show и Eq.

Готово. Теперь вы знаете о контексте типов. Однако чуть позже вы узнаете о нём кое-что ещё.

Составные типы

вспомним наш демонстрационный тип IPAddress, который мы использовали до сих пор:

data IPAddress = IPAddress String

Даже столь простой тип может быть весьма полезен в реальных проектах. И всё же очень часто нам нужны более сложные типы. О них и поговорим в этой главе.

Поля

Определим тип User:

data User = User { firstName :: String

                 , lastName :: String

                 , email :: String

                 }

Это уже значительно интереснее. Перед нами — классический составной тип. Он может выглядеть очень похожим на структуру в языке C, но на деле это не совсем так. Рассмотрим вот эту конструкцию:

firstName :: String

Перед нами — поле. Впрочем, при кажущейся простоте, оно как шляпа фокусника, с двойным дном. С одной стороны, это значение типа String. С другой стороны — это (автоматически создаваемая компилятором) функция, позволяющая получить доступ к этому значению. Поэтому при создании значения типа User мы сначала инициализируем все три его поля, а потом сможем получить доступ к значениям этих полей. Вот так:

main =

    print $ firstName user ++ " " ++

            lastName user ++ ", " ++

            email user

    where user = User { firstName = "Denis"

                      , lastName = "Shevchenko"

                      , email = "me@dshevchenko.biz"

                      }

Вывод:

"Denis Shevchenko, me@dshevchenko.biz"

Применяя каждую из «полевых» функций к значению типа User, мы получаем доступ к соответствующему «полевому» содержимому, заданному при инициализации. Разумеется, все три значения константны.

Что с ними можно делать

Как обычно: создавать, сохранять, использовать, изменять.

Стоп... Я сказал «изменять»? Так значит, поле можно изменить??

Конечно нет. Когда мы пишем:

email = "me@dshevchenko.biz"

мы тем самым объявляем: «Всё! С этого мгновения и до конца времён функция email, применённая к этому значению типа User, будет возвращать значение "me@dshevchenko.biz" и никакое другое.» Однако есть один способ, создающий впечатление изменяемости поля.

Смотрите:

changeEmail :: User -> String -> User

changeEmail user newEmail = user { email = newEmail }

Эта функция меняет текущее значение поля email на значение newEmail, используя тот же синтаксис фигурных скобок, что и при создании user. Однако, сказав об отсутствии присваивания в Haskell, я не обманул вас. Поэтому значение поля email у аргумента user не изменится.

Обратите внимание на сигнатуру этой функции:

changeEmail :: User -> String -> User

Мы возвращаем значение типа User, но это уже не то значение, которое идёт первым аргументом. Здесь мы говорим: «Возьми аргумент user и создай на его основе такое же значение, но лишь с тем исключением, что значение поля email в этом новом значении будет равным newEmail.» И теперь мы можем написать так:

main =

    let userWithNewEmail = changeEmail user "shev.denis@gmail.com"

    in

    print $ email userWithNewEmail

    where user = User { firstName = "Denis"

                      , lastName = "Shevchenko"

                      , email = "me@dshevchenko.biz"

                      }

Вывод будет таким:

"shev.denis@gmail.com"

Укороченная запись типов полей

Мы должны явно указывать типы всех наших полей. Однако если эти типы одинаковы, можно использовать сокращённую запись.

Вспомним наш тип:

data User = User { firstName :: String

                 , lastName :: String

                 , email :: String

                 }

Все три поля имеют одинаковый тип, мы можем переписать объявление так:

data User = User { firstName

                 , lastName

                 , email :: String

                 }

Перечисляем поля и в конце указываем их тип. Кроме того, поля могут объединяться и по нескольким «типовым группам»:

data User = User { firstName

                 , lastName

                 , email :: String

                 , account

                 , uid :: Integer

                 }

Здесь у нас появились два новых поля, и мы опять использовали сокращённую типовую запись: группа из первых трёх полей имеет тип String, в то время как группа из полей account и uid имеет тип Integer.

Конструктор типа

Помните, мы уже говорили о конструкторах? Но там речь шла о конструкторах значений, а теперь поговорим о конструкторах типов. Различаются они так: конструктор значения используется при создании значений, а конструктор типа — при создании типов.

Добавим в тип User чуток гибкости:

data User year = User { firstName             -- строка

                      , lastName              -- опять строка

                      , email :: String       -- ещё одна строка

                      , yearOfBirth :: year   -- а это что??

                      , account               -- целое число

                      , uid :: Integer        -- тоже целое число

                      }

Вот эта строка:

data User year = ...

говорит нам о том, что перед нами конструктор типа (type constructor). Тип поля yearOfBirth задан полиморфным типом year17. Это позволит нам инициализировать это поле как числом 1981, так и, например, строкой "1981".

Однако нас поджидает один неприятный сюрприз. Теперь функция changeEmail наотрез откажется работать с типом User. Но не ругайтесь на неё, она поступает абсолютно правильно. Вспомним её объявление:

changeEmail :: User -> String -> User

Она ожидает, что первым аргументом идет значение типа User, но ведь User — это уже не тип, а конструктор типа. Теперь мы должны любезно попросить его сконструировать для нас конкретный тип. Чтобы это сделать, мы должны применить конструктор типа к типу. Если функция применяется к значению, то конструктор типа применяется непосредственно к типу. Прямо так и пишем:

User String

В результате применения конструктора User к типу String был создан тип, аналогичный такому:

data User = User { firstName

                 , lastName

                 , email

                 , yearOfBirth :: String

                 , account

                 , uid :: Integer

                 }

Больше нет никакого полиморфного типа year, потому что тип поля yearOfBirth теперь равен типу String.

Следовательно, чтобы наша функция changeEmail смогла работать с типами, сконструированными конструктором User, это нужно явно указать в её объявлении:

changeEmail :: User String -> String -> User String

Можно написать и так:

changeEmail :: (User String) -> String -> (User String)

Мы говорим нашей функции: «Первым аргументом ты теперь принимаешь значение типа, сконструированного путём применения конструктора User к типу String. Возвращаешь то же самое хозяйство.»

Разумеется, мы можем воспользоваться полиморфным типом и здесь:

changeEmail :: (User a) -> String -> (User a)

Теперь мы говорим этой функции: «Теперь в качестве аргумента ты принимаешь значение типа, который был создан конструктором User, применённым к некоторому типу a.» Такой подход удобен в том случае, если мы не знаем заранее, какой конкретный тип будет подставлен вместо полиморфного.

Всё. О составных типах вы теперь знаете.

Наследуемые типы

Как вы помните, вывести на экран значение нашего типа IPAddress мы смогли лишь после того, как определили собственный экземпляр класса типов Show. Однако существует ещё один способ обеспечить «печатаемость» нашего IPAddress.

Наследуем

На сцену выходит ключевое слово deriving. Перепишем определение нашего типа:

data IPAddress = IP String

                 deriving Show

Всё. Мы можем сразу напечатать наше значение:

main = print $ IP "127.0.0.1"

Вывод:

IP "127.0.0.1"

Готово. Никаких экземпляров. Мы просто определили наш тип как наследуемый18 от класса Show. Именно поэтому нам не нужно определять собственную версию метода show, ведь компилятор уже сделал это за нас.

Вас, вероятно, интересует, откуда компилятор знает, как нужно выводить на экран значение нашего типа? А он этого и не знает, поэтому идёт по пути наименьшего сопротивления. Обратите внимание на вывод:

IP "127.0.0.1"

Фактически, наш объект явно «стрингифицировался» в том же виде, в каком и был создан.

Вспомним наш составной тип и сделаем его «печатаемым»:

data User = User { firstName

                 , lastName

                 , email

                 , yearOfBirth :: String

                 , account

                 , uid :: Integer

                 } deriving Show

main =

    print user

    where user = User { firstName = "Denis"

                      , lastName = "Shevchenko"

                      , email = "me@dshevchenko.biz"

                      , yearOfBirth = "1981"

                      , account = 1234567890

                      , uid = 123

                      }

Вывод будет таким:

User {firstName = "Denis", lastName = "Shevchenko", email = "me@dshevchenko.biz", yearOfBirth = "1981", account = 1234567890, uid = 123}

Прямая «стрингификация», как создали — так и получили.

Кстати, наследоваться можно только от нескольких классов. В соответствии со стандартом Haskell 2010 к таковым относятся: Eq, Ord, Enum, Bounded, Read и Show. Рассмотрим, что сделает с нашим типом наследование от этих классов.

Eq и Ord

Наследование от этих двух классов позволит нам сравнивать объекты нашего типа на (не)равенство, а также по признаку больше/меньше. То есть к объекту нашего типа можно будет применять следующие стандартные функции: (==), (/=), compare, (<), (<=), (>), (>=), max, min.

Эти классы — братья-близнецы: если наследуетесь от одного, то скорее всего нужно и от второго. Да, я ведь не сказал: вы можете наследоваться от нескольких классов одновременно. В этом случае они перечисляются в виде кортежа:

data IPAddress = IP String

                 deriving (Eq, Ord)

Enum

Наследование от Enum сделает объекты нашего типа перечисляемыми. Однако этот тип должен иметь только нульарные конструкторы.

Вспомним наш "протокольный" тип и описательную функцию к нему:

data TransportLayer = TCP | UDP | SCTP | DCCP | SPX

descriptionOf :: TransportLayer -> String

descriptionOf protocol =

    case protocol of

        TCP  -> "Transmission Control Protocol"

        UDP  -> "User Datagram Protocol"

        SCTP -> "Stream Control Transmission Protocol"

        DCCP -> "Datagram Congestion Control Protocol"

        SPX  -> "Sequenced Packet Exchange"

Поработаем со списком протоколов:

main = print [descriptionOf protocol | protocol <- [TCP, UDP]]

Вывод:

["Transmission Control Protocol","User Datagram Protocol"]

Здесь мы использовали нашего старого друга, list comprehension, чтобы пройтись по всем элементам списка протоколов и вернуть список с соответствующими описаниями.

Но что мы будем делать, если захотим получить описание всех протоколов транспортного уровня? Нам придётся вручную указывать все пять. Ничего страшного в этом нет, однако если бы это были протоколы физического уровня, то их было бы уже порядка двадцати. Писать их вручную — скучно. Но есть у нас один инструмент, позволяющий создать список малыми усилиями. Речь идёт о диапазонах. Вот тут-то и выходит на сцену класс Enum.

Наследуем от него наш тип:

data TransportLayer = TCP | UDP | SCTP | DCCP | SPX

                      deriving Enum

и теперь мы можем использовать его так:

main = print [descriptionOf protocol | protocol <- [TCP ..]]

Здесь мы использовали бесконечный диапазон, указав лишь первый из протоколов. В результате наш список включит в себя все имеющиеся значения типа TransportLayer, и вывод будет таким:

["Transmission Control Protocol","User Datagram Protocol","Stream Control Transmission Protocol","Datagram Congestion Control Protocol","Sequenced Packet Exchange"]

Обращаю ваше внимание на маленькую деталь:

[TCP ..]

Видите пробел между именем протокола и двумя точками? Он обязателен. Если уберёте — компилятор выразит своё несогласие.

Bounded

Когда мы наследуем наш тип от класса Bounded, мы получаем возможность применять к нашему типу две стандартные функции, minBound и maxBound. Обратите внимание: эти функции применяются именно к типу, а не к значению, и возвращают они минимальное и максимальное значение данного типа.

Например:

main = print $ "minimal Int value: " ++ show (minBound :: Int) ++

               ", maximum Int value: " ++ show (maxBound :: Int)

Вывод будет таким:

"minimal Int value: -9223372036854775808, maximum Int value: 9223372036854775807"

Мы можем применять эти две функции и к нашим собственным типам. Сделаем же это с протоколами:

data TransportLayer = TCP | UDP | SCTP | DCCP | SPX

                      deriving (Show, Enum, Bounded)

main = print $ "first protocol: " ++ show (minBound :: TransportLayer) ++

               ", last protocol: " ++ show (maxBound :: TransportLayer)

Вывод:

"first protocol: TCP, last protocol: SPX"

Мы применили эти функции к нашему перечисляемому типу, и они вернули, соответственно, "наименьшее" (первое по счёту) и "наибольшее" (последнее по счёту) значения этого типа.

Read и Show

Эти два класса наделяют значение нашего типа диаметрально противоположными способностями. Show, как вы уже знаете, позволяет представлять значение в виде строки, а Read, напротив, позволяет извлекать объект из строки. Ничего не напоминает? Ведь это сериализация. Show даёт возможность сериализовать объект в строку, а Read — десериализовать его из этой строки.

Например:

data User = User { firstName

                 , lastName

                 , email

                 , yearOfBirth :: String

                 , account

                 , uid :: Integer

                 } deriving (Show, Read, Eq)

main =

    let object = user

        serializedObject = show object

        deserializedObject = read serializedObject

    in

    print $ object == deserializedObject -- Объекты равны? Не сомневайтесь!

    where user = User { firstName = "Denis"

                      , lastName = "Shevchenko"

                      , email = "me@dshevchenko.biz"

                      , yearOfBirth = "1981"

                      , account = 1234567890

                      , uid = 123

                      }

Теперь вы знаете, что такое deriving. Открою вам секрет: наследоваться можно не только от шести вышеперечисленных классов, но и от нескольких других. Однако это касается довольно-таки редких случаев, поэтому мы не будем их рассматривать.

Функции с побочными эффектами

О чистых функциях вы уже знаете. Пришла пора поговорить о функциях, имеющих побочные эффекты.

Чистота vs нечистота

Как вы помните, чистые функции не имеют побочных эффектов, что делает их отражением математического понятия «функция»: полученное на входе однозначно определяет то, что будет на выходе. И всё бы замечательно, но наше приложение обязано взаимодействовать с внешним миром, а чистые функции никак не подходят на роль «послов во внешний мир».

Допустим, у нас есть функция чтения текста из файла: она принимает строку с путём к этому файлу, а возвращает строку с содержимым файла:

readMyFile :: String -> String

readMyFile path =

    -- открываем соответствующий файл,

    -- читаем его и возвращаем строку с его содержимым...

Но такая функция не может быть чистой. Если мы два раза применим её к строке с путём к одному и тому же файлу, можем ли мы гарантировать, что возвращённое содержимое будет одним и тем же? Конечно же нет, ведь между первым и вторым применениями этот файл мог быть трижды изменён. В этом случае математичность такой функции лопнет как мыльный пузырь: дважды применили к одному и тому же аргументу, а результат на выходе получили разный.

Именно поэтому взаимодействие с внешним миром — это царство функций с побочными эффектами.

Действие vs бездействие

Чистая функция — это мир бездействия. Мир спокойствия и тишины. Как вы уже знаете, такая функция состоит из совокупности выражений, которые вычисляются в некотором порядке и в конце концов оставляют некое последнее, итоговое значение, которым компилятор просто заменяет место вызова этой функции.

А вот функции с побочными эффектами — это мир действия. Мир, в котором всё меняется. Именно поэтому при работе с вводом и выводом нам понадобятся действия (actions). Действие — это то, что соприкасается с внешним миром, а зачастую ещё и оказывает на него влияние. Нужно прочитать файл? Добро пожаловать во внешний мир. Нужно отправить UDP-дейтаграмму? Вам во внешний мир. Нужно прочесть строку, введённую пользователем с клавиатуры? Внешний мир ждёт вас.

IO a

Итак, для работы с внешним миром нам нужны действия. А действие представляет собой значение типа IO a, где IO — это стандартный тип действия, а a — это полиморфный тип значения, возвращённого этим действием. Как вы уже поняли, IO — это конструктор типа. Поэтому тип действия, возвращающего строку, такой: IO String.

С логической точки зрения, действие — это наш посол, который по нашей просьбе уходит во внешний мир, делает там какую-то работу, а потом приносит нам из внешнего мира что-нибудь интересное. Впрочем, иногда он может вернуться из внешнего мира и с пустыми руками.

Стандартные ввод и вывод

Начнём со стандартных каналов stdout и stdin. Выведем строку на экран:

main = putStrLn "Hi Haskeller!"

Взглянем на объявление функции putStrLn:

putStrLn :: String -> IO ()

Перед нами IO, а значит, данная функция имеет побочное действие. На входе у нас строка, а на выходе — действие. Рассмотрим его поближе:

IO ()

Одинокие круглые скобки говорят нам о пустом кортеже. Следовательно, перед нами действие, которое, сделав во внешнем мире свою работу, ничего нам не принесёт. Мы, посылая это действие во внешний мир, говорим ему: «Пойди и просто напечатай на экране компьютера переданную тебе строку.» Но раз уж создатели Haskell договорились о том, что действие обязано что-то вернуть — пусть оно возвращает пустой кортеж. Это как void-функция в языке C: можно сказать, что она не возвращает ничего, а можно сказать, что она возвращает void.

Теперь взглянем на объявление функции getLine, получающей строку со стандартного ввода:

getLine :: IO String

Тут противоположная ситуация. Эта функция ничего не принимает от нас, потому что нам нечего ей дать, и порождённое этой функцией действие идёт во внешний мир с пустыми руками. Мы говорим ему: «Пойди, получи со стандартного ввода строку и принеси её нам.»

Объявляем main

Теперь мы наконец-то можем взглянуть на её объявление:

main :: IO ()

Функция main тоже совершает действие — работу всего нашего приложения. Понятно, что она ничего не возвращает в приложение, ведь при её завершении заканчивается всё. Разумеется, все действия в нашем приложении спят крепким сном и ничего не делают до тех пор, пока не будет запущено действие функции main.

Мы до сих пор не писали объявление этой функции, потому что только сейчас узнали об IO. Но, строго говоря, мы должны это делать. Хотя бы для порядка.

Совместная работа

Вот она:

main :: IO ()

main = do

    putStrLn "Input your text, please:"

    lineFromUser <- getLine

    putStrLn $ "Not bad: " ++ lineFromUser

Тут всё предельно понятно, за исключением двух новых вещей.

Во-первых, обратная стрелочка '<-'. Взглянем на неё:

lineFromUser <- getLine

Это — ассоциация. Мы говорим действию, порождённому функцией getLine: «Пойди, получи введённую пользователем строку, принеси её нам и привяжи (bind) её к идентификатору lineFromUser, чтобы мы cмогли прочесть эту строку.»

Вторая новизна в этом коде — ключевое слово do. И о нём стоит поговорить отдельно.

Монады: суть

Произнесите это слово: «монада». Вам страшно? Нет?? Быть не может! Вам должно быть страшно. Все знают, что монады — это самое страшное и самое сложное что есть в языке Haskell!

Позвольте открыть вам тайну: ничего сложного в этих монадах нет.

Почему их так боятся

Термин «монада» (от греческого μονάς, «единица») пришло в Haskell из мира математики, а именно из теории категорий. Послушайте, как это звучит:

Монада может быть определена через общее понятие моноида в моноидальной категории. Монада над категорией K — это моноид в моноидальной категории эндофункторов End(K).

Вот поэтому их и боятся: с таким же успехом это определение могло быть написано на китайском. Лично я понял из него чуть меньше чем ничего. Да, я прекрасно понял бы это определение, если бы был знаком с той самой теорией категорий. К счастью, понять суть монад можно и без изучения этой теории.

Определение

Монады — это механизм, привносящий императивный подход в чисто функциональный язык. Вот и всё. Если нам нужно связать некие шаги в чёткую последовательную цепочку — значит нам нужен монадический механизм.

Впрочем, разве мы не говорили об императивном подходе, рассматривая do-нотацию и взаимодействия с внешним миром? Говорили. Потому что упомянутый в предыдущих главах тип IO имеет самое прямое отношения к монадам. А если вспомнить, что ни одно приложение на Haskell не может обойтись без взаимодействия с внешним миром, становится ясно: даже однострочное приложение уровня "Hello World" использует монадический механизм.

Иллюстрация

Если вы используете Unix-подобную операционную систему, откройте терминал и введите:

$ cd /usr/lib

$ ls | grep xml

Обратите внимание на вторую команду. Это — Unix-канал, связывающий две системные утилиты, а если точнее, связывающий не утилиты, а результаты работы этих утилит. Взгляните:

ls         |      grep xml

процесс 1  канал  процесс 2

Когда первый процесс, соответствующий системной утилите ls, выполнится, он вернёт текст, отображающий содержимое текущего каталога. Этот текст поступает на вход Unix-канала и затем, выходя из него, поступает на вход второго процесса, соответствующего системной утилите grep. Второй процесс фильтрует полученный текст по слову "xml" и возвращает некий результат.

Таким образом, Unix-канал создал цепочку из двух звеньев, на выходе из которой мы получаем итоговое «значение», явившееся результатом последовательного выполнения двух «вычислений». И эта цепочка характеризуется двумя важными свойствами: последовательность и изоляция.

Последовательность даёт нам твёрдую уверенность в том, что до тех пор, пока утилита ls не завершит свою работу, мы не перейдём к утилите grep. Да, с технической точки зрения обе эти утилиты запускаются одновременно, но для нас их взаимодействие выглядит именно как последовательность двух шагов: завершили первый, перешли ко второму.

А изоляция обеспечивает взаимодействие звеньев, ничего не знающих друг о друге. Утилита ls не догадывается о том, что результат её работы будет подан на вход утилите grep. Да и утилита grep остаётся в полном неведении о том, что имеет дело с результатом работы утилиты ls.

Взаимодействие двух этих утилит стало возможным только благодаря тому, что обе они имеют дело с общим «типом данных», а именно с текстом: утилита слева от канала возвращает текст, а утилита справа от канала принимает текст.

В этом и заключается простая суть монадического механизма: связать в последовательную цепочку вычисления, ничего друг о друге не знающие. Теперь вы понимаете, почему работа с вводом и выводом неразрывно связана с монадами, ведь IO — это и есть одна из монад. Рассмотрим IO внимательнее.

Монады: на примере IO

Раз уж монады IO самые распространённые, и ни одно приложение не может без них обойтись, дальнейшие рассуждения о монадах продолжим на их примере.

Класс типов Monad

Все монады представлены в лице класса типов Monad. Вот из чего он состоит:

class Monad m where

    (>>=)  :: m a -> (a -> m b) -> m b

    (>>)   :: m a -> m b -> m b

    return :: a -> m a

    fail   :: String -> m a

Поскольку мы решили использовать в качестве примера монаду IO, для наглядности заменим полиморфный тип m реальным:

class Monad IO where

    (>>=)  :: IO a -> (a -> IO b) -> IO b

    (>>)   :: IO a -> IO b -> IO b

    return :: a -> IO a

    fail   :: String -> IO a

Вспоминая пример с Unix-каналом, мы теперь понимаем, что IO-действие — это монадическая обёртка для результатов функций, взаимодействующих с внешним миром.

Исследуем эти четыре метода.

Компоновка

Метод (>>=) — это оператор последовательной компоновки (sequentially composition). Иногда его ещё называют оператором связывания (bind). Именно этот оператор играет роль Unix-канала из нашей иллюстрации: он связывает два IO-действия воедино, извлекая результат, возвращённый левым действием, и передавая его в качестве аргумента правому действию.

Рассмотрим объявление этого метода:

(>>=)  :: IO a -> (a -> IO b) -> IO b

Первый аргумент — это IO-действие, которое, выполнив свою работу, вернёт значение некоторого типа a. Второй аргумент — это функция, принимающая значение типа a в качестве аргумента и возвращающая IO-действие, которое, выполнив свою работу, вернёт значение некоторого типа b. А чтобы стало понятнее, позвольте мне прямо сейчас разоблачить do-нотацию.

Ключевое слово do — это всего лишь синтаксический сахар для монадических операторов. Возьмём простейших пример двух последовательных действий:

main :: IO ()

main = do

    text <- getLine

    putStrLn $ "You said '" ++ text ++ "'"

А вот как этот код выглядит «по-настоящему», без do-нотации:

main :: IO ()

main = getLine >>= \text -> putStrLn $ "You said '" ++ text ++ "'"

Теперь всё встало на свои места:

getLine    >>=  \text   -> putStrLn $ "You said '" ++ text ++ "'"

IO String  >>=  (String -> IO ())

Когда «запускается» функция getLine, возвращающая IO-монаду, содержащую полученную от пользователя строку, оператор (>>=) вытаскивает эту строку из монады и сразу же передаёт её в качестве аргумента λ-функции, «запускающей» функцию putStrLn, которая в свою очередь вернёт другую IO-монаду.

Это именно то, что мы наблюдали в нашем примере с Unix-каналом:

$ ls | grep xml

Функция getLine заняла место утилиты ls, а λ-функция заняла место утилиты grep.

Затем

Монадический оператор (>>) — это оператор «затем» (then). Это простейший случай связывания: действия связываются без извлечения значений.

Вот такое связывание с do-нотацией:

main :: IO ()

main = do

    putStrLn "Denis"

    putStrLn "Shevchenko"

А вот — без неё:

main :: IO ()

main = putStrLn "Denis" >> putStrLn "Shevchenko"

Именно поэтому этот оператор и называется «затем». Мы говорим: «Сначала выведи на экран имя, а затем — фамилию.» Никакой передачи значения здесь не происходит, ведь стоящая слева от оператора функция putStrLn возвращает пустое действие IO ().

Если вспомнить аналогию с Unix-терминалом, это можно изобразить так:

$ whoami ; pwd

Оператор связки команд (command concatenator), представленный точкой с запятой — это и есть подобие оператора «затем». Сначала запускается whoami, а затем запускается pwd, никакой передачи значения слева направо тут нет.

return

Метод return вам уже знаком. Теперь мы понимаем, что английское слово «return» хорошо отражает действие этой функции: она возвращает значение в монадическую обёртку. Вспомните наш пример:

obtainTextFromUser :: IO String

obtainTextFromUser = do

    putStrLn "Enter your text, please: "

    firstText <- getLine

    return $ "'" ++ firstText ++ "'"

Функция getLine вернёт нам монаду, из которой оператор компоновки вытащит введённую пользователем строку. Эта строка поступит на вход λ-функции, которая в свою очередь создаст новую строку на основе строки, введённой пользователем, после чего — внимание! — функция return вернёт эту новоиспечённую строку обратно в IO-монаду. Вытащили значение из монады, что-то с ним сделали, а потом вернули в монаду.

Вы спросите, в чём же разница между return и упомянутой ранее evaluate? Разница в том, что функция evaluate заворачивает значение исключительно в монаду IO, в то время как функция return — в любую монаду, в зависимости от контекста. Рассматривайте evaluate как частный случай return для IO.

fail

О методе fail мы говорить не будем. Во-первых, этот метод не имеет отношения к концептуальной сути монад. А во-вторых, поговаривают, будто в стандарте Haskell 2014 этот метод будет вообще убран из класса Monad.

Вот и всё. Теперь вы знаете простую суть монад. В принципе, монадический механизм — это всего лишь паттерн проектирования, унифицирующий процесс связывания вычислений.

Перейдём к практическим примерам.

Монады: практика

Зачем же ради соединения вычислений в последовательную цепочку обматывать эти вычисления в какие-то монадические обёртки?

Главная цель такого подхода: гибкость и упрощение кода. Приступим.

Разоблачение списков

Списки в Haskell — это тоже монады. Рассмотрим, какую пользу нам может принести этот факт.

Начнём со строки. Она ведь есть ни что иное, как [Char], а это значит, она тоже является монадой. Помните наш пример про исправление URL? Напишем нечто похожее:

import Data.Char

toLowerCase = return . toLower

underlineSpaces char = return (if char == ' ' then '_' else char)

main :: IO ()

main =

    print $ name >>= toLowerCase >>= underlineSpaces

    where name = "Lorem ipsuM"

На выходе у нас будет:

lorem_ipsum

Проанализируем. Наше внимание приковывает вот эта строка:

name >>= toLowerCase >>= underlineSpaces

В глаза бросаются операторы компоновки, а это значит, перед нами монадический конвейер. Слева в него въезжает наша строка name, то есть монада [Char], и едет по нему. А за конвейером её ждут два работника, toLowerCase и underlineSpaces, каждый из которых вносит в name свои изменения.

Вы спросите, в чём же тут соль? Чем это отличается от функций композиции и применения, рассмотренных нами ранее19? Ведь там мы тоже конструировали конвейер из трёх функций:

addPrefix . encodeAllSpaces . makeItLowerCase $ url

Однако отличия имеются, и главное из них в том, что эти три функции работают со строкой, а функции toLowerCase и underlineSpaces работают с элементом строки. Взгляните:

toLowerCase = return . toLower

Эта функция ожидает на вход символ, а не строку, ведь функция toLower применяется к значению типа Char. И это очень важное свойство функций, компонуемых в монадическую цепочку: они работают со значением, содержащимся в монаде, а не с самой монадой. Поскольку в данном случае монадой является [Char], функция toLowerCase работает только с Char, извлекаемым из списка оператором компоновки. Понятно, что оператор компоновки, определённый для списка, подразумевает «прогон» монадной функции через все элементы этого списка.

Монадическая цепочка предоставляет нам большую гибкость, ведь функции toLowerCase и underlineSpaces вообще не знают о том, что работают они в конечном итоге со строкой. А значит, эти функции можно соединять для работы с самыми разными монадами, содержащими в себе значение(я) типа Char.

Кстати, важное уточнение: функции такого рода могут работать только с монадами, о чём красноречиво говорит функция return. Взглянем на определение ещё раз:

toLowerCase = return . toLower

Функция говорит нам: «Да, я работаю с аргументом типа Char, но в конце своей работы я, с помощью функции return, возвращаю итоговое значение типа Char обратно в какую-то монаду.» А вот в какую именно — это уже неважно. Поэтому мы можем написать, например, так:

import Data.Char

main :: IO ()

main =

    print $ name >>= toLowerCase

    where name = Just 'A'

Кстати, чтобы это заработало, откройте файл Real.cabal, найдите в нём секцию executable Real и допишите в ней новый параметр:

    extensions:          NoMonomorphismRestriction

Функция  toLowerCase остаётся в счастливом неведении о том, что теперь она фактически работает уже не со списком символов, а с монадой Maybe20, содержащей в себе символ. И поэтому функция return в теле функции toLowerCase завернёт итоговый символ уже не списочную монаду, а в монаду Maybe. Именно поэтому я и сказал выше, что функцию, задуманную для работы с одной монадой, можно использовать для работы с другими.

Меняем тип

Ещё один пример:

import Data.Char

main :: IO ()

main =

    print $ numbers >>= toRealNumbers

    where numbers = "1234567890"

           toRealNumbers = return . digitToInt

На выходе нас ждёт:

[1,2,3,4,5,6,7,8,9,0]

Здесь произошло изменение типа монады. Функция toRealNumbers превращает символ в его цифровое представление. И вновь оператор компоновки и функция return сделали своё красивое дело: на вход была подана монада [Char], а на выходе получили монаду [Int]. Таким образом, на протяжении всей цепочки монадическая обёртка остаётся неизменной21, а вот наполнение этой обёртки может изменять не только своё значение, но и свой тип.

Зеркальная компоновка

В стандартном пакете Prelude определён ещё один монадический оператор, который можно назвать «зеркальной компоновкой». Всё то же самое, но справа налево. Вот как это будет выглядеть в нашем примере:

import Data.Char

main :: IO ()

main =

    print $ toLowerCase =<< underlineSpaces =<< name

    where name = "Lorem ipsuM"

Мы просто развернули оператор компоновки наоборот, и теперь значение name заезжает в конвейер справа налево. Лично мне классический вариант кажется более удобным, так что выбор между обычной и зеркальной компоновкой — это вопрос эстетический.

Монадические цепочки — красивый и гибкий инструмент связки вычислений. Как мы смогли убедиться, аналогия с Unix-каналом оказалась весьма точной.

Функторы

Поговорим о функторах, одной из важных концепций языка Haskell. На самом деле мы их уже использовали, осталось лишь разобраться в сути.

Разбираемся

Функторами называют такие типы, значения которых могут быть маппированы (mapped over). Помните стандартную функцию map, позволяющую последовательно применить функцию к каждому элементу списка? Вот это тот самый случай.

Все функторы представлены стандартным классом Functor:

class Functor f where

    fmap :: (a -> b) -> f a -> f b

Один-единственный метод fmap, который говорит: «Дайте мне функцию, принимающую значение a и возвращающую значение b, а ещё дайте значение a в функторной обёртке, а я верну вам значение b в такой же функторной обёртке.»

Многие стандартные типы являются функторами.

Зачем это нам

Функция fmap — это волшебница. Она говорит: «Дайте мне волшебную палочку функцию и нечто, а я прикоснусь функцией к этому нечто и изменю его.» Это нечто и есть функтор.

Разумеется, говоря об изменении, я выражаюсь концептуально. Если мы видим строку:

fmap toLower ['A'..'Z']

мы можем выразиться технически точно: «Функция fmap последовательно применит функцию toLower к каждому элементу списка, в результате чего будет сконструирован новый список со значениями, являющимися результатом применения функции toLower к элементам изначального списка.»

Но так слишком длинно. Поэтому мы можем выразиться концептуально: «Функция fmap прикоснулась функцией toLower к списку и изменила его.» В этом и заключается фундаментальный смысл функторов: посредством fmap мы прикасаемся к ним некой функцией и изменяем их.

Более того, такое изменение может касаться не только содержимого функтора, но и его типа. Например, если взять функтор типа [Char] и прикоснуться к нему такой функцией:

fmap toLower ['A'..'Z']

на выходе у нас тоже получится функтор того же типа [Char]. Однако если прикоснуться такой функцией:

fmap digitToInt ['1'..'9']

на выходе у нас получится функтор типа [Int].

Создаём свой

Путь это будет год:

data Year value = Year value

                  deriving Show

Тип Year содержит в себе год. Параметризация в данном случае весьма полезна: значение года может быть задано как числом, так и строкой. И поскольку значение года может (с концептуальной точки зрения) меняться, сделаем тип Year функторным:

instance Functor Year where

    fmap magicWand (Year value) = Year (magicWand value)

Функция magicWand будет прикасаться не к году, а к его реальному содержимому. Например так:

increase :: Int -> Int

increase year = year + 1

main :: IO ()

main =

    print $ fmap increase year

    where year = Year 1981

Мы определили функцию increase, увеличивающую значение года на один. Казалось бы, зачем делать тип Year функторным? Ведь мы могли бы определить функцию, работающую с этим типом напрямую. Однако в этом случае мы жёстко привяжемся к типу Year. А фундаментальное преимущество функтора как раз в том и заключается, что функция, изменяющая его содержимое, ничего не знает об самом функторе.

Следовательно, в качестве волшебной палочки, прикасающейся к нашему году, могут выступать совершенно посторонние функции. Это и открывает перед нами огромный творческий простор.

Инфиксная форма

В стандартном модуле Data.Functor определён оператор необычного вида <$>, являющийся инфиксным аналогом функции fmap. Чуток перепишем наш пример с годом:

import Data.Functor

...

main :: IO ()

main =

    print $ increase <$> year

    where year = Year 1981

Результат тот же самый, но инфиксная форма способна сделать код более читабельным.

Вот, теперь вы знаете о функторах. Рассматривайте их тоже как своего рода проектный паттерн, унифицирующий применение разных функций к разным значениям.

Аппликативные функторы

Поговорим об аппликативных функторах (applicative functors). Знаю, название немного пугает, но поверьте, ничего страшного в них нет. Более того, аппликативный функтор, как вы вскоре убедитесь, очень полезный инструмент.

Суть проста. Если тип X является обыкновенным функтором, мы можем применить некую функцию к одному значению типа X. Если же тип X является аппликативным функтором, мы можем применить некую функцию к нескольким значениям типа X. Начнём.

Смотрим в код

Аппликативные функторы (далее — АФ) отражены классом Applicative, проживающим в стандартном модуле Control.Applicative. Взглянем:

class Functor f => Applicative f where

    pure  :: a -> f a

    (<*>) :: f (a -> b) -> f a -> f b  -- Наш главный герой.

    (*>)  :: f a -> f b -> f b

    (<*)  :: f a -> f b -> f a

Перед нами класс типов, каждый из которых обязан входить в контекст Functor22. Среди четырёх методов центральное место занимает оператор последовательного применения (sequential application). Взглянем на него ещё раз:

(<*>) :: f (a -> b) -> f a -> f b

Пока не очень понятно, с чем это едят, но давайте поставим рядом с ним объявление нашей волшебницы fmap:

(<*>) :: f (a -> b) -> f a -> f b

fmap  ::   (a -> b) -> f a -> f b

Сразу повеяло обычным функтором, не так ли? Почти полное сходство, за исключением одной важной детали. Если fmap работает с функцией и функтором, то оператор <*> работает с двумя функторами. Причём наибольший интерес вызывает первый по счёту функтор, потому что он содержит в себе не значение, а функцию. Именна эта функция играет роль уже известной нам волшебной палочки: оператор <*> извлекает её из первого функтора и применяет ко второму (правому) функтору.

Вы спросите, зачем такие трудности? Рассмотрим пример.

Играемся с функтором

Определим тип Distance, очень похожий на Year из предыдущей главы:

newtype Distance value = Distance value

                         deriving Show

Значение типа Distance можно инициализировать значениями разного типа, и это хорошо. Но в реальном проекте мы едва ли ограничимся выводом значений типа Distance на экран. Мы обязательно захотим делать с этими значениями какие-нибудь интересные вещи.

Например, сложение. Определим соответствующую функцию:

add (Distance a) (Distance b) = Distance (a + b)

Теперь мы можем складывать наши дистанции:

main :: IO ()

main = print $ Distance 19.78 `add` Distance 1.6

Результат:

Distance 21.380000000000003

Симпатично. Однако для дистанций одного сложения, вероятно, будет маловато. Определим функцию для вычитания:

minus (Distance a) (Distance b) = Distance (a - b)

Теперь можно вычитать:

main :: IO ()

main = print $ Distance 19.78 `minus` Distance 1.6

Хм... Всё это, конечно, хорошо, но ведь можно ещё и умножать, и делить. Нам что, для каждой такой операции определять свою функцию? Нет, умный в гору не пойдёт. Мы ведь хотим упрощения нашей программистской жизни, а не усложнения. Тут-то и спешит нам на помощь АФ.

Превращаем

Превратим тип Distance в АФ. Впрочем, я поторопился: сначала нам нужно сделать его обыкновенным функтором, а уже потом аппликативным. Пишем:

instance Functor Distance where

    fmap magicWand (Distance value) = Distance (magicWand value)

instance Applicative Distance where

    Distance magicWand <*> functor = fmap magicWand functor

Сначала наш тип превращается в обыкновенный функтор, благодаря чему мы сможем прикасаться функцией к его внутреннему содержимому. Затем мы делаем его аппликативным. Для нашей первой демонстрации нам понадобится лишь один из четырёх методов класса Applicative, поэтому остальные мы определять не будем.

Также обращаю ваше внимание на несколько необычную форму определения этого оператора:

Distance magicWand <*> functor = fmap magicWand functor

Более привычной для нас формой является такая:

(<*>) (Distance magicWand) functor = fmap magicWand functor

Ведь мы всегда так писали: сначала идёт имя функции, а потом её аргументы. Однако если мы определяем оператор, который заточен под инфиксную форму, то и определять его можно в такой же, инфиксной форме:

Distance magicWand <*> functor = ...

|                      |

первый аргумент        второй аргумент

Ну а теперь пора разобраться, зачем же мы сделали всё это?

Этот механизм освобождает нас от обязанности самостоятельно определять бинарные функции для работы со значениями типа  Distance. Поэтому теперь, когда нам понадобится получить сумму двух дистанций, мы напишем вот так:

main :: IO ()

main = print $ (+) <$> Distance 19.78 <*> Distance 1.6

Результат:

Distance 21.380000000000003

Если же нужно вычесть, пишем так:

main :: IO ()

main = print $ (-) <$> Distance 19.78 <*> Distance 1.6

Вполне ожидаемый результат:

Distance 18.18

Как это работает

Скелет этой конструкции можно изобразить следующим образом:

(+)       <$>      APPL_FTOR     <*>                APPL_FTOR

|         |        |             |                  |

функция   аналог   первый аппл.  оператор           второй аппл.

сложения  fmap     функтор       последовательного  функтор

                                 применения

Сделав тип Distance аппликативным функтором, мы тем самым научили простые функции работать с двумя значениями типа Distance одновременно. Например, функцию сложения, возглавляющую эту строку. Эта функция и тип Distance не знакомы друг с другом, однако прекрасно работают вместе. Проследуем по шагам.

(+) <$> APPL_FTOR

На первом шаге оператор <$>, являющийся, как вы помните, инфиксной копией функции fmap, применил стоящую слева от него функцию сложения к функтору, стоящему справа. Чтобы понять произошедшее на этом шаге, вспомним объявление функции fmap для нашего типа:

fmap magicWand (Distance value) = Distance (magicWand value)

Заменим волшебную палочку на функцию сложения и value на реальное значение:

fmap (+) (Distance 19.78) = Distance ((+) 19.78)

Ба, знакомые все лица! Функция fmap возвращает значение типа Distance, но оно содержит в себе уже не число, а нашу старую подругу, частично применённую функцию. Эта функция появилась на свет благодаря применению функции сложения к единственному аргументу 19.78.

Что же произошло на втором шаге? Взглянем:

APPL_FTOR <*> APPL_FTOR

Здесь вступает в игру оператор последовательного применения. Вспомним его определение для нашего типа:

Distance magicWand <*> functor = fmap magicWand functor

Подставим реальные значения для ясности:

Distance ((+) 19.78) <*> Distance 1.6 = fmap ((+) 19.78)  Distance 1.6

Теперь все карты раскрыты. В результате работы оператора <*> внутрення функция fmap применила нашу частично применённую функцию сложения к значению, содержащемуся во втором функторе. И на выходе мы получили результат сложения в виде Distance 21.380000000000003.

Не только два

Раз мы смогли применить бинарную функцию к двум АФ одновременно, значит, можно и расшириться. Арность23 функции, поступающей на вход функторной очереди, должна соответствовать количеству функторов в этой очереди. Поэтому если нам нужно узнать общую длину трёх дистанций, мы пишем так:

main :: IO ()

main =

    print $ totalSum <$> Distance 19.78 <*> Distance 1.6 <*> Distance 289.0

    where totalSum arg1 arg2 arg3 = arg1 + arg2 + arg3

Три аргумента — три функтора. Функция totalSum бежит по ним и потихоньку собирает их внутренние значения в общую сумму, на выходе выдавая нам:

Distance 310.38

pure

Перейдём к следующему методу класса Applicative, а именно pure. Вспомним его объявление:

pure :: a -> f a

Назначение этого метода предельно простое: он берёт значение (которое на самом деле является функцией) и оборачивает его в АФ-обёртку.

Определим его для нашей дистанции:

instance Applicative Distance where

    Distance magicWand <*> functor = fmap magicWand functor

    pure magicWand = Distance magicWand

Мы указали, что метод pure теперь равен нашему конструктору типа Distance. Мы могли бы использовать и сокращённую форму:

pure = Distance

Это позволит нам переписать наш пример так:

...

    print $ pure totalSum <*> Distance 19.78

                          <*> Distance 1.6

                          <*> Distance 289.0

    where totalSum arg1 arg2 arg3 = arg1 + arg2 + arg3

Здесь уже нет оператора <$>, его обязанности на себя взяла функция pure, которая взяла функцию totalSum и, скажем так, подготовила её к работе с нашими аппликативными функторами. В англоязычной документации пишут, что функция pure подняла (lift) функцию totalSum. Это можно воспринимать как подъём на более высокий уровень абстрации: была просто функция, а стала... непросто функция.

Последовательность действий

Оставшиеся два метода класса Applicative называют операторами последовательности действий. Вспомним их:

(*>) :: f a -> f b -> f b

(<*) :: f a -> f b -> f a

Это — младшие братья оператора последовательного применения. Первый из них выбрасывает значение своего первого аргумента. Второй — выбрасывает значение второго:

(*>) ::   f a  ->  f b -> f b

          ---      ===    ===

       игнорирую

        первый

(<*) :: f a ->   f b   -> f a

        ===      ---      ===

              игнорирую

                второй

Чтобы стало понятнее, определим первый из этих операторов для нашего типа:

instance Applicative Distance where

    Distance magicWand <*> functor = fmap magicWand functor

    pure magicWand = Distance magicWand

    Distance a *> Distance b = Distance b  -- Просто возвращаем второй...

Предельно тривиально: оператор *> разрывает цепочку передачи значения между функторами. Например, если мы напишем так:

main :: IO ()

main =

    print $ pure totalSum <*> Distance 19.78

                          <*> Distance 1.6

                          <*> Distance 289.0

                          *>  Distance 2.0  -- Цепочка уже разорвалась!

    where totalSum arg1 arg2 arg3 = arg1 + arg2 + arg3

ответом будет:

Distance 2.0

Так получилось потому, что значение типа Distance, возвращённое третьим по счёту оператором <*>, поступило на вход оператору *> и было благополучно забыто. Ведь мы помним, что оператор *> всего лишь возвращает свой второй операнд, в нашем случае функтор Distance 2.0.

Вы спросите, в чём же смысл такого оператора, если он ничего не извлекает из своего левого операнда? Смысл есть тогда, когда извлекать... нечего. И чтобы продемонстрировать это, открою вам тайну: тип IO — это не только монада, но и аппликативный функтор. А если быть совсем честным, все стандартные монады являются АФ.

Играемся с монадами

Вспомним пример с получением двух строк от пользователя:

obtainTwoTextsFromUser :: IO String

obtainTwoTextsFromUser = do

    putStrLn "Enter your text, please: "

    firstText <- getLine

    putStrLn "One more, please: "

    secondText <- getLine

    return $ firstText ++ secondText

main :: IO ()

main = do

    twoTexts <- obtainTwoTextsFromUser

    putStrLn $ "You said " ++ twoTexts

Обратите внимание: в теле функции obtainTwoTextsFromUser мы явно «извлекаем» ассоциированные с IO-монадами строки, firstText и secondText. Перепишем эту функцию, памятуя о том, что IO — это АФ:

obtainTwoTextsFromUser :: IO String

obtainTwoTextsFromUser =

    (++) <$> getFirstText <*> getSecondText  -- Складываем строки.

    where getFirstText = putStrLn "Enter your text, please: " *> getLine

          getSecondText = putStrLn "One more, please: " *> getLine

Теперь разберёмся. Начнём с getFirstText:

getFirstText = putStrLn "Enter your text, please: " *> getLine

Как мы помним, функция putStrLn возвращает значение типа IO (), следовательно, после её завершения этот код станет таким:

getFirstText = IO () *> getLine

Теперь вы понимаете, почему здесь используется оператор *>. Раз из значения типа IO () ничего нельзя извлечь, оно игнорируется, и мы просто переходим к функции getLine. Она, получив от пользователя текст, возвращает значение типа IO String, и теперь этот код можно изобразить так:

getFirstText = IO () *> IO String

Значение типа IO String связывается с идентификатором getFirstText. И то же самое происходит с getSecondText.

Следовательно, после получения двух текстов от пользователя, код приобретёт вот такой вид:

obtainTwoTextsFromUser :: IO String

obtainTwoTextsFromUser =

    (++) <$> IO String <*> IO String

Ну а тут уже всё как обычно: функция (++) пробегается по двум АФ, забирает их строки, складывает их, и в итоге функция obtainTwoTextsFromUser возвращает значение IO String, уже содержащее в себе оба пользовательских текста.

Теперь мы узнали, что <*> может протаскивать функцию в том числе и через результаты работы функций с побочными эффектами.

Родственники

Кстати, у вас не возникло чувство дежавю? Мы взяли функцию, обернули её в некую обёртку, прогнали через цепочку неких сущностей, попутно извлекая из них какие-то значения, а в итоге общий результат вернули в той же обёртке. Всё это мы уже видели в монадическом механизме! Взгляните хотя бы на метод pure: это же клон метода return.

АФ и монады действительно близкие родственники. Во-первых, и первые и вторые формализуют «цепочечный механизм»24, а во-вторых, как уже было сказано ранее, все стандартные монадами являются АФ.

Однако следует помнить, что связь между монадами и АФ односторонняя: монады являются АФ, но не наоборот. Поэтому не рекомендуется использовать монады там, где достаточно возможностей функторов. Так что если вам нужно, например, произвести некое действие с элементами списка, вы можете вспомнить о его монадической природе и написать так:

main :: IO ()

main = print $ [1, 2, 3] >>= \number -> return $ number * 2

но лучше вспомнить о функторной природе списка и написать проще:

import Control.Applicative

main :: IO ()

main = print $ (*2) <$> [1, 2, 3]

Вот, собственно, и всё. Теперь вы знаете, что такое аппликативные функторы.

О модулях

Как вы помните, в самом начале мы уже немного говорили о модулях. Пришло время изучить их более основательно.

Об иерархии

Зайдём в каталог src/Utils и откроем файл Helpers.hs. Внесём в него следующие изменения:

module Utils.Helpers (

    calibrate,

    graduate

) where

coefficient :: Double

coefficient = 0.99874

calibrate length = length * coefficient

graduate length = length / coefficient

Имя модуля уже не Helpers, а Utils.Helpers, то есть оно теперь отражает иерархию наших исходников. И хотя мы можем и не делать этого25, но общая практика в мире Haskell именно такова: указывать имя модуля с полным путём к нему от корня. Именно поэтому все модули из Hackage, которые мы уже использовали, именовались полным путём:

import Data.String.Utils

Теперь вы знаете, что такое длинное название — это всего лишь путь: в исходниках данного пакета есть каталог Data, в нём — каталог String, а уже в нём лежит модуль Utils.hs.

Кстати, не забудьте открыть ваш сборочный файл Real.cabal и внести изменения в параметр other-modules, а именно заменить Helpers на Utils.Helpers.

О лице

У каждого модуля, помимо имени, есть и лицо. Лицо — это набор всего того, что может быть импортировано в другие модули. По умолчанию всё содержимое модуля является его лицом, то есть доступно всему миру. Однако в реальных модулях у вас, скорее всего, будут некоторые служебные функции и типы, которые вы не захотите показывать всему миру.

Взглянем ещё раз на модуль Helpers.hs:

module Utils.Helpers (

    calibrate,

    graduate

) where

Имена двух функций в круглых скобках — это и есть лицо нашего модуля, поэтому лишь эти две функции можно будет импортировать. Всё остальное, что есть в этом модуле, останется тайной за семью печатями. В частности, наше служебное значение coefficient: при попытке импортировать его в другой модуль компилятор удивлённо упрекнёт вас, мол, не знаю никакого coefficient. Но если оно окажется кому-то нужным — допишем его имя в круглых скобках:

module Utils.Helpers (

    calibrate,

    graduate,

    coefficient

) where

и всё заработает. Теперь пропишем в лице модуля наш собственный тип:

module Utils.Helpers (

    calibrate,

    graduate,

    Color (Red, Green, Blue)

) where

data Color = Red | Green | Blue deriving Show

Обратите внимание: недостаточно прописать в лице модуля имя типа, необходимо также перечислить его конструкторы в виде кортежа. Впрочем, достаточно перечислить лишь те конструкторы, которые вы реально собираетесь использовать в других модулях для создания значений типа Color.

Ничего, кроме…

В ряде случаев вам нельзя (или необязательно) импортировать всё то, что есть в модуле. Откроем Main.hs и напишем в нём:

import Utils.Helpers (calibrate)  -- Импортируем только calibrate.

main :: IO ()

main = print $ calibrate 12.4

Мы импортировали лишь то, что перечислено в виде кортежа сразу за именем модуля. Всё остальное содержимое Utils.Helpers осталось невидимым.

Вы спросите, зачем это нужно? В конце концов, ну и пусть импортируется всё, а уж мы решим, что нам использовать.

Главная цель частичного импорта — исключение конфликта имён. В разных модулях зачастую присутствуют одноимённые сущности. В этом случае мы можем взять из «конфликтных» модулей только то, что нам необходимо.

Всё, кроме…

Существует также противоположный подход, а именно частичный импорт всего содержимого модуля, кроме указанного. В этом случае нам понадобится ключевое слово hiding:

import Utils.Helpers hiding (graduate)  -- graduate скрыта...

После слова hiding перечислены в виде кортежа те сущности, которые будут недоступны (скрыты) в текущем модуле. Как вы уже догадались, такой подход так же используется во избежание конфликтов между одноимёнными сущностями из разных модулей.

Принадлежность

В реальных проектах вы столкнётесь с ситуацией, когда вам очень нужно будет совместно использовать одноимённые функции из разных модулей. Просто так это сделать не получится, компилятор проявит принципиальность и потребует уточнений. В этом случае нам необходимо явно указать принадлежность функции к конкретному модулю:

import Utils.Helpers

import Utils.Math  -- А вдруг здесь тоже есть функция calibrate?

main :: IO ()

main = print $ Utils.Helpers.calibrate 12.4

В этом случае конфликта не будет.

Короткая принадлежность

В уже известном нам пакете MissingH есть модули с весьма длинным именем, например System.Console.GetOpt.Utils. Согласитесь, длинновато писать такой «префикс» всякий раз, когда нужно указать принадлежность. К счастью, есть способ ввести короткий псевдоним для модуля:

import Utils.Helpers as H

main :: IO ()

main = print $ H.graduate 23

Ключевое слово as вводит короткое имя для Utils.Helpers. Кстати, на это имя действует общее для всех типов правило: только с большой буквы. Поэтому такой вариант не пройдёт:

import Utils.Helpers as h

Обязательная принадлежность

В ряде случаев бывает полезным призвать пользователя к строгому порядку и обязать его указывать принадлежность сущностей к модулю. Например:

import qualified Utils.Helpers as H

main :: IO ()

main = print $ graduate 23

Мы импортировали наш модуль с ключевым словом qualified. Именно поэтому такой код не пройдёт компиляцию. Слово qualified обязывает нас уточнять принадлежность всех используемых сущностей к соответствующим им модулям. Поэтому даже если функция graduate представлена в единственном экземпляре, при qualified-импорте мы должны явно указать, к какому модулю она принадлежит:

print $ H.graduate 23

О модуле Main

Если каждый наш модуль должен задаваться неким именем:

module Utils.Helpers where ...

почему же безымянным остался главный модуль Main? Пришло время узнать правду: этот модуль тоже нужно именовать. Прямо так и пишем:

module Main where

...

main :: IO ()

main = ...

Вы спросите, почему же мы не делали этого раньше? Дело в том, что компилятор ghc сам может понять, который из всего множества модулей есть модуль Main. Однако, в соответствии со стандартом Haskell 2010, правильнее будет указывать имя модуля Main явно. Я думаю, это логично, а то получается, что все модули названные, а самый главный модуль — безымянный.

Ну вот, теперь вы знаете о модулях всё.

Рекурсивные функции

В языке Haskell нет циклических конструкций. Никаких for, никаких while. Единственный способ явно организовать цикл — рекурсивные функции.

Вы спросите, почему о них не было рассказано раньше, в разделе о функциях? Да потому что в реальных проектах вам редко придётся иметь дело с рекурсивными функциями, ведь почти все повторяющиеся действия вы будете делать без них.

Например, самый распространённый случай циклического действия — итерирование всей последовательности элементов. На практике это будет проход некоторой функцией по всем элементам списка. Но вы уже знаете, что для этого есть функции map, filter и подобные им. А для итерирования последовательности с условием(ями) вы сможете использовать уже известные вам list comprehensions. А о таких простых вещах, как получение суммы или произведения элементов списка, и говорить нечего.

Иными словами, в большинстве случаев вы и не вспомните о рекурсивных функциях. И всё-таки знать о них полезно, тем более что в некоторых случаях они вам понадобятся.

Сама себя

Рекурсивной называется функция, в теле которой присутствует вызов её самой. Конечно, мы будем говорить только о простой рекурсии26, косвенную же рекурсию27 мы рассматривать не будем.

Например:

makeListFrom :: a -> Int -> [a]

makeListFrom value howMany =

    if howMany > 0

    then value : makeListFrom value (howMany - 1)

    else []

Эта функция строит список, элементами которого будут значения value,  количество же элементов будет равным howMany. И если мы вызовем её так:

main :: IO ()

main = print $ makeListFrom 2 3

на выходе получим список из трёх двоек:

[2,2,2]

Основное правило

Всё, что имеет начало, имеет и конец. Когда рекурсия запущена, нам нужен способ остановить её. Поэтому тело рекурсивной функции должно содержать не только зацикливающий код, но и код, обеспечивающий выход из этого цикла.

Рассмотрим тело нашей функции:

if howMany > 0

then value : makeListFrom value (howMany - 1)  -- Запускаю цикл.

else []                                        -- Останавливаю цикл.

Перед нами условие, приводящее нас в одну из логических ветвей. Первая ветвь запускает цикл, вторая ветвь останавливает его. Рассмотрим совместную работу этих двух ветвей.

Погружаемся

Разберём вызов:

makeListFrom 2 3

В самом начале мы заходим в эту функцию с аргументами 2 и 3. Следовательно, на этом шаге внутренности данной функции вот такие:

makeListFrom 2 3 =

    if 3 > 0

    then 2 : makeListFrom 2 (3 - 1)

    else []

Поскольку условие 3 > 0 выполняется, мы попадаем в первую логическую ветвь:

2 : makeListFrom 2 (3 - 1)

Здесь используется оператор ':', добавляющий левый операнд в начало списка, выступающего правым операндом. То есть мы хотим добавить значение 2 в начало списка, порождённого правым выражением. Но этим правым выражением идёт повторный вызов нашей функции. Следовательно, запускается цикл, и мы погружаемся.

Взглянем на внутренности нашей функции во время второго вызова:

makeListFrom 2 2 =

    if 2 > 0

    then 2 : makeListFrom 2 (2 - 1)

    else []

Условие 2 > 0 опять выполняется, значит, мы опять попадаем в первую логическую ветвь:

2 : makeListFrom 2 (2 - 1)

Мы только собрались добавить значение 2 в начало списка, порождённого правым выражением — и тут опять входим в очередной вызов нашей функции. Её внутренности такие:

makeListFrom 2 1 =

    if 1 > 0

    then 2 : makeListFrom 2 (1 - 1)

    else []

И снова условие 1 > 0 выполняется, поэтому мы опять входим в первую ветвь:

2 : makeListFrom 2 (1 - 1)

И снова мы, желая добавить значение 2 в начало списка, порождённого правым выражением, погружаемся в очередной вызов нашей функции. Вот что внутри:

makeListFrom 2 0 =

    if 0 > 0

    then 2 : makeListFrom 2 (0 - 1)

    else []

Условие 0 > 0 уже не выполнится, поэтому мы окажемся во второй логической ветви. А в ней — пустой список. Всё, мы дошли до дна, наша рекурсия остановилась.

Всплываем

Теперь начинается «обратная логическая раскрутка» наших вложенных вызовов. Именно в процессе это обратной раскрутки и происходит вся работа, ведь до тех пор, пока мы не дошли до «рекурсивного дна», никакой работы мы ещё не сделали. Мы каждый раз собирались добавить значение в начало списка — и тут же погружались в очередной вызов. Поэтому формирование готового списка начинается с того самого пустого списка, который был возвращён последним вызовом нашей функции.

Схематично наше всплытие можно изобразить так:

makeListFrom 2 3                  -- Зашли в функцию впервые.

    2 : makeListFrom 2 2          -- Первый рекурсивный вызов.

        2 : makeListFrom 2 1      -- Второй рекурсивный вызов.

            2 : makeListFrom 2 0  -- Третий рекурсивный вызов.

                []                -- Последний рекурсивный вызов.

Четвёртый вызов вернул пустой список, поэтому всплытие приобрело следующий вид:

makeListFrom 2 3

    2 : makeListFrom 2 2      -- Первый рекурсивный вызов.

        2 : makeListFrom 2 1  -- Второй рекурсивный вызов.

            2 : []            -- Третий рекурсивный вызов.

Наша функция на третьем рекурсивном вызове получила пустой список и добавила в его начало значение 2, в результате чего появится список с одним значением.

Далее будет так:

makeListFrom 2 3

    2 : makeListFrom 2 2  -- Первый рекурсивный вызов.

        2 : [2]           -- Второй рекурсивный вызов.

На втором рекурсивном вызове функция получила список, состоящий из одного значения, и добавила в его начало значение 2, в результате чего появился список уже с двумя значениями.

Следующая ступень:

makeListFrom 2 3

    2 : [2,2]  -- Первый рекурсивный вызов.

На первом рекурсивном вызове мы получаем уже список, состоящий из двух значений, и опять добавляем в его начало значение 2.

Таким образом, завершив наше всплытие с «рекурсивного дна», в месте вызова нашей функции

makeListFrom 2 3

мы получим наш итоговый список:

[2,2,2]

Всё. Теперь вы знаете о рекурсивных функциях. Конечно, рекурсия немного выворачивает мозг программисту, привыкшему к for, но, как заметил один из корифеев программирования Laurence Peter Deutsch, «итерация свойственна человеку, а рекурсия божественна.»

Про hlint

Haskell, как и другие языки программирования, достаточно гибок в синтаксисе, поэтому многие конструкции мы можем записать по-разному. И есть одна утилита, которая может помочь нам в выборе. Речь пойдёт о hlint.

Эта утилита живёт в Hackage29, поэтому устанавливаем её мы точно так же, как и остальные пакеты:

$ cabal install hlint

Немного терпения — и готово. Там будет много текста, сообщающего вам о процессе сборки утилиты, а в конце вы увидите строку наподобие этой:

The executable file has been installed at

/Users/dshevchenko/Library/Haskell/ghc-7.6.3/lib/hlint-1.8.57/bin/hlint

Для удобства сделаем ссылку:

ln -s /Users/dshevchenko/Library/Haskell/ghc-7.6.3/lib/hlint-1.8.57/bin/hlint /usr/local/bin/hlint

Что нам с ней делать

Утилита hlint — наш верный консультант. Она анализирует исходный код наших файлов и говорит: «Да, неплохо, но почему бы вам не улучшить свой код и не написать вот так?»

Пусть в нашем Main.hs находится такой код:

main :: IO ()

main = putStrLn $ (show 19) ++ (show 81)

Теперь спросим совета у hlint. Для этого перейдём в корень проекта и выполним:

$ hlint src/Main.hs

И вот что скажет нам наш консультант:

src/Main.hs:88:19: Warning: Redundant bracket

Found:

  (show 19) ++ (show 81)

Why not:

  show 19 ++ (show 81)

src/Main.hs:88:19: Warning: Redundant bracket

Found:

  (show 19) ++ (show 81)

Why not:

  (show 19) ++ show 81

2 suggestions

Перед нами два предложения по улучшению нашего кода. Объяснение предельно понятное: Redundant bracket. И действительно, круглые скобки вокруг show совершенно не нужны. Последуем доброму совету и уберём их:

main :: IO ()

main = putStrLn $ show 19 ++ show 81

И если вновь cпросить совета у hlint, ответ будет таким:

No suggestions

Больше рекомендаций нет.

Рекурсивно

В вашем реальном проекте, где будет много файлов, удобнее использовать рекурсивный прогон hlint по всему проекту. Для этого просто укажите путь к каталогу с исходниками:

hlint src/

Предупреждения и ошибки

Если внимательно проанализировать советы, выдаваемые hlint, можно увидеть тип каждой из рекомендаций. Некоторые идут как предупреждения:

src/Main.hs:88:19: Warning: Redundant bracket

в то время как другие идут уже как ошибка:

src/Utils/Files.hs:10:1: Error: Redundant lambda

Нет, это не ошибка синтаксиса. Код прекрасно скомпилируется и будет правильно работать. Однако настоятельно рекомендую вам внимательно прислушиваться к советам hlint, особенно к имеющим тип Error. И это не только советы в отношении ненужных скобок или избыточной «лямбдности». hlint скажет вам и о повторном импортировании одного и того же модуля, и о явном дубляже кода, и о некоторых других проблемах.

Кстати, при написании этой книги hlint очень помогла мне. Возьмите и вы за правило периодически обращаться за советами к этому умному консультанту.

Благодарности

Эта книга — плод не только моих усилий. Я благодарю всех разработчиков, которые помогли мне узнать и полюбить Haskell. И несмотря на то, что некоторые из этих людей даже не подозревают о том, что оказали мне помощь, я всё равно им признателен.

Зарубежные имена привожу в оригинале.

Благодарю авторов книги «Real World Haskell»32 Bryan O'Sullivan, Don Stewart, и John Goerzen. Несмотря на то, что эта книга считается устаревшей, именно благодаря ей я убедился в том, что Haskell пригоден не только для реализации алгоритма быстрой сортировки.

Благодарю автора книги «Learn You a Haskell for Great Good!»33 Miran Lipovača. Эта веселая книга со слоном доказала мне, что понять Haskell могут не только аспиранты МФТИ.

Благодарю автора русскоязычного учебника по Haskell34 Антона Холомьёва.

Выражаю огромную благодарность всем разработчикам из разных IT-сообществ, которые высказали множество конструктивных предложений и ценных замечаний об этой книге. Это позволило мне многократно улучшить её. Персонально благодарю Артёма Петрова, Верната Хисамова, Артёма Казака, Анатолия Архипова, Евгения Бахвалова, Павла Климова, Ивана Ремизова, Павла Зайцева, Алексея Салина. Спасибо вам, друзья!

А ещё я говорю «спасибо» вам, уважаемый читатель. За то, что вы потратили своё время на изучение моего скромного труда, и за то, что согласились послушать о Haskell из уст обыкновенного программиста.

Удачи на профессиональном поприще, и ждите следующих изданий!

Шевченко Денис

март 2014